<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Deep learning on Phạm Duy Tùng Blog</title>
    <link>/tags/deep-learning/</link>
    <description>Recent content in Deep learning on Phạm Duy Tùng Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Apr 2019 00:13:00 +0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/deep-learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Các lý do mạng neural network không hoạt động không chính xác</title>
      <link>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</guid>
      <description>Bạn huấn luyện một hình mất hơn 12 tiếng đồng hồ. Mọi thứ khá ổn: loss function giảm. Nhưng khi bạn mang mô hình ra predict thì điều tồi tệ nhất xảy ra: Tất cả trả về đều là 0, không có cái nào nhận dạng chính xác cả. &amp;ldquo;Điều gì đã xảy ra, bạn đã làm gì sai?&amp;rdquo;. Bạn hỏi máy tính, nó không trả lời bạn. Bạn đập bàn, đập ghế trong cơn tức giận và chẳng giải quyết được điều gì cả.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trí tuệ nhân tạo, Máy học, Dữ liệu lớn</title>
      <link>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</guid>
      <description>Trong vài năm trở lại đây (khoảng từ 2013) truyền thông trong và ngoài nước có khá nhiều bài viết giật tít về “Cách mạng công nghiệp lần thứ tư” hay “Thời đại công nghiệp 4.0”. Cùng với các cụm từ này, “Trí tuệ nhân tạo”, “Máy học”, “Dữ liệu lớn” lại được nhắc đến với tần suất cao hơn. Vậy thì những thuật ngữ này có ý nghĩa gì và giữa chúng có mối liên hệ nào với nhau hay không?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu Mask R-CNN và ví dụ phân vùng quả bóng bay sử dụng deep learning</title>
      <link>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</guid>
      <description>Bắt đầu Đầu tiên, chúng ta sẽ download tập dataset balloon tại https://github.com/matterport/Mask_RCNN/releases/download/v2.1/balloon_dataset.zip, giải nén và bỏ trong thư mục datasets. Tiếp đó, các bạn donwload file balloon.py và visualize.py về. File đầu tiên hỗ trợ chúng ta đọc dữ liệu của dataset balloon và file thứ hai hỗ trợ visualize hình ảnh một cách trực quan. Cả hai file mình đều lấy mã nguồn của Matterport trên https://github.com/matterport/Mask_RCNN/ Tiến hành import các thư viện cần thiết về.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>