<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Deep learning on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/deep-learning/</link>
    <description>Recent content in Deep learning on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 May 2019 00:12:00 +0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/deep-learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu mạng AlexNet, mô hình giành chiến thắng tại cuộc thi ILSVRC 2012</title>
      <link>/blog/2019-05-27-alexnet/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-05-27-alexnet/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu mô hình AlexNet từ nhóm của giáo sư Hinton. Tới thời điểm hiện tại (2019-05-27), bài viết của giáo sư đã có hơn 40316 lượt trích dẫn. Bài báo này có bước đóng góp cực kỳ quan trọng, là một đột phá lớn trong lĩnh vực deep learning, mở đầu cho sự quay lại của mạng neural network và đóng góp trực tiếp vào thành công của những chương trình trí tuệ nhân tạo tại thời điểm hiện tại.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu mạng MobileNetV1</title>
      <link>/blog/2019-05-26-mobilenetv1/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-05-26-mobilenetv1/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu mô hình MobileNetV1 từ nhóm tác giả đến từ Google. Điểm cải tiến (chắc là cải tiến :) của mô hình là sử dụng một cách tính tích chập có tên là Depthwise Separable Convolution để giảm kích thước mô hình và giảm độ phức tạp tính toán. Do đó, mô hình sẽ hữu ích khi chạy các ứng dụng trên di động và các thiết bị nhúng.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contour</title>
      <link>/blog/2019-05-26-contours/</link>
      <pubDate>Fri, 24 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-05-26-contours/</guid>
      <description>Contour là gì Các bạn có thể hiểu contour là &amp;ldquo;tập các điểm-liên-tục tạo thành một đường cong (curve) (boundary), và không có khoảng hở trong đường cong đó, đặc điểm chung trong một contour là các các điểm có cùng /gần xấu xỉ một giá trị màu, hoặc cùng mật độ. Contour là một công cụ hữu ích được dùng để phân tích hình dạng đối tượng, phát hiện đối tượng và nhận dạng đối tượng&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu về dropout trong deep learning, machine learning</title>
      <link>/blog/2019-05-05-deep-learning-dropout/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-05-05-deep-learning-dropout/</guid>
      <description>1. Dropout là gì, nó có ý nghĩa gì trong mạng neural network Theo Wikipedia, thuật ngữ &amp;ldquo;dropout&amp;rdquo; đề cập đến việc bỏ qua các đơn vị (unit) (cả hai hidden unit và visible unit) trong mạng neural network.
Hiểu đơn giản là, trong mạng neural network, kỹ thuật dropout là việc chúng ta sẽ bỏ qua một vài unit trong suốt quá trình train trong mô hình, những unit bị bỏ qua được lựa chọn ngẫu nhiên.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các kỹ thuật lấy mẫu</title>
      <link>/blog/2019-05-04-sampling-method/</link>
      <pubDate>Sat, 04 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-05-04-sampling-method/</guid>
      <description>Lấy mẫu dữ liệu là một kỹ thuật rất quang trọng trong thống kê, là yếu tố quan trọng góp phần xác định độ chính xác của research/ survey. Nếu có bất kỳ sai sót gì trong quá trình lấy mẫu, nó sẽ ảnh hưởng trực tiếp đến kết quả cuối cùng. Có rất nhiều kỹ thuật giúp chúng ta thu thập mẫu dựa trên nhu cầu và tình huống chúng ta cần.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PredictionIO Phần 1 - Hướng dẫn cài đặt</title>
      <link>/blog/2019-05-04-setup-predictio/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-05-04-setup-predictio/</guid>
      <description>1. Giới thiệu về PredictionIO PredictionIO là một &amp;ldquo;open source Machine Learning Server built on top of a state-of-the-art open source stack&amp;rdquo; giúp cho các developers và các data scientists tạo ra các engine dự đoán trong học máy. PredictionIO giúp chúng ta
 Xây dựng và triển khai các ứng dụng, dịch vụ một cách nhanh chóng bằng cách tuỳ chỉnh lại các template đã sẵn có.
 Trả lời các câu truy vấn động trong thời gian thực.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PredictionIO Phần 2 - Cài đặt chương trình demo</title>
      <link>/blog/2019-05-07-predictio-mini-demo1/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-05-07-predictio-mini-demo1/</guid>
      <description>1. Tạo chương trình đầu tiên bằng PredictionIO Đầu tiên, các bạn hãy tạo thư mục template ở đâu đó. Mình sẽ tạo ở trong thư mục /data/pio. Đường dẫn của mình sẽ là /data/pio/template
mdkir /data/pio/template  Tiếp theo, chúng ta sẽ clone templte trên github về, các bạn thực hiện lệnh sau
git clone https://github.com/apache/predictionio-template-recommender.git cd predictionio-template-recommender  Tiếp theo, chúng ta sẽ tạo một app đầu tiên, mình đặt tên là ourrecommendation, các bạn thích đặt tên gì thì đặt nha.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amazon cần một thập kỷ nữa để hoàn thành kho hàng tự động</title>
      <link>/ainews/2019-05-02-amazon-says-fully-automated-shipping-warehouses-are-at-least-a-decade-away/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/ainews/2019-05-02-amazon-says-fully-automated-shipping-warehouses-are-at-least-a-decade-away/</guid>
      <description>Ở bài trước mình đã trình bày định nghĩa và một số ứng dụng của Máy học (Machine Learning – ML), phân biệt ML với Trí tuệ nhân tạo (Artificial Intelligence – AI) cũng như mối quan hệ giữa AI, ML và Big Data. Từ bài viết này trở đi mình sẽ tập trung viết về ML, các thuật toán, cách sử dụng công cụ kèm theo một vài demo nhỏ giúp bạn đọc dễ hình dung và áp dụng.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phân nhóm các thuật toán học máy</title>
      <link>/blog/2019-04-19-deep-learning-view/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-19-deep-learning-view/</guid>
      <description>Ở bài trước mình đã trình bày định nghĩa và một số ứng dụng của Máy học (Machine Learning – ML), phân biệt ML với Trí tuệ nhân tạo (Artificial Intelligence – AI) cũng như mối quan hệ giữa AI, ML và Big Data. Từ bài viết này trở đi mình sẽ tập trung viết về ML, các thuật toán, cách sử dụng công cụ kèm theo một vài demo nhỏ giúp bạn đọc dễ hình dung và áp dụng.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thử làm ứng dụng tô màu ảnh xám thành ảnh màu sử dụng tensorflow</title>
      <link>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</guid>
      <description>Thực hiện Đây là một bài toán tiếp cận bằng Deep Learning, nên việc thu thập nhiều dữ liệu có ý nghĩa rất quang trọng trong việc đóng góp vào độ chính xác của mô hình. Ở đây, chúng ta sẽ download tập dữ liệu ảnh của http://places2.csail.mit.edu/download.html và sử dụng mạng UNet để huấn luyện mô hình.
Thu thập hình ảnh và tiền xử lý Dữ liệu sẽ được download tại địa chỉ http://data.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dự đoán giá cổ phiếu bằng mô hình mạng Echo State Networks</title>
      <link>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks---copy/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks---copy/</guid>
      <description>Trong cuốn The West Wing Script Book của Aaron Sorkin, ông ấy đã có một câu như thế này &amp;ldquo;There (is) order and even great beauty in what looks like total chaos. If we look closely enough at the randomness around us, patterns will start to emerge.&amp;rdquo;. Mình xin phép không dịch câu nói trên ra, bởi vì mình dịch khá tệ, và câu nói này khá nổi tiếng (đã được trích dẫn khá nhiều trên các bài viết của các bloger khác).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các lý do mạng neural network không hoạt động không chính xác</title>
      <link>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</guid>
      <description>Bạn huấn luyện một hình mất hơn 12 tiếng đồng hồ. Mọi thứ khá ổn: loss function giảm. Nhưng khi bạn mang mô hình ra predict thì điều tồi tệ nhất xảy ra: Tất cả trả về đều là 0, không có cái nào nhận dạng chính xác cả. &amp;ldquo;Điều gì đã xảy ra, bạn đã làm gì sai?&amp;rdquo;. Bạn hỏi máy tính, nó không trả lời bạn. Bạn đập bàn, đập ghế trong cơn tức giận và chẳng giải quyết được điều gì cả.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trí tuệ nhân tạo, Máy học, Dữ liệu lớn</title>
      <link>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</guid>
      <description>Trong vài năm trở lại đây (khoảng từ 2013) truyền thông trong và ngoài nước có khá nhiều bài viết giật tít về “Cách mạng công nghiệp lần thứ tư” hay “Thời đại công nghiệp 4.0”. Cùng với các cụm từ này, “Trí tuệ nhân tạo”, “Máy học”, “Dữ liệu lớn” lại được nhắc đến với tần suất cao hơn. Vậy thì những thuật ngữ này có ý nghĩa gì và giữa chúng có mối liên hệ nào với nhau hay không?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu Mask R-CNN và ví dụ phân vùng quả bóng bay sử dụng deep learning</title>
      <link>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</guid>
      <description>Bắt đầu Đầu tiên, chúng ta sẽ download tập dataset balloon tại https://github.com/matterport/Mask_RCNN/releases/download/v2.1/balloon_dataset.zip, giải nén và bỏ trong thư mục datasets. Tiếp đó, các bạn donwload file balloon.py và visualize.py về. File đầu tiên hỗ trợ chúng ta đọc dữ liệu của dataset balloon và file thứ hai hỗ trợ visualize hình ảnh một cách trực quan. Cả hai file mình đều lấy mã nguồn của Matterport trên https://github.com/matterport/Mask_RCNN/ Tiến hành import các thư viện cần thiết về.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>