<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Life on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/life/</link>
    <description>Recent content in Life on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 2016-{year} Phạm Duy Tùng. All Rights Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Jun 2025 00:20:00 +0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Giấc mơ sở hữu nhà và cái bẫy tài chính của tuổi trẻ</title>
      <link>/blog/2025-06-13-bay-tai-chinh-tuoi-tre/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:20:00 +0400</pubDate>
      <guid>/blog/2025-06-13-bay-tai-chinh-tuoi-tre/</guid>
      <description>Trong thời đại phát triển nhanh chóng, nơi mà đô thị hóa và hiện đại hóa trở thành xu hướng tất yếu, nhiều người trẻ đã lựa chọn rời bỏ quê hương để tìm kiếm cơ hội tại các thành phố lớn. Họ mang theo giấc mơ đổi đời, khao khát một cuộc sống ổn định và đầy đủ hơn. Tuy nhiên, hành trình này không chỉ đơn thuần là việc đặt chân vào thế giới mới, mà còn kéo theo vô số thách thức về tài chính, tâm lý và lối sống. Trong đó, giấc mơ sở hữu một căn nhà – biểu tượng cho sự an cư lạc nghiệp – lại thường trở thành chiếc rọ tài chính bóp nghẹt tuổi trẻ.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tan làm lúc 6 giờ tối đã là khá muộn rồi - Quản lý thời gian – Sống trọn vẹn – Quyền được nghỉ ngơi của người trẻ</title>
      <link>/blog/2025-04-29-etting-off-work-at-6-pm-is-already-quite-late/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 00:20:00 +0400</pubDate>
      <guid>/blog/2025-04-29-etting-off-work-at-6-pm-is-already-quite-late/</guid>
      <description>Tan làm lúc 6 giờ tối đã được xem là khá muộn, đặc biệt nếu tính thêm thời gian di chuyển về nhà, ăn uống, nghỉ ngơi — thì thời gian dành cho bản thân hay gia đình không còn nhiều. Với những người phải làm việc xa nhà hoặc có lịch sinh hoạt sớm, tan làm giờ đó có thể gây mệt mỏi về lâu dài.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
