<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 2016-{year} Phạm Duy Tùng. All Rights Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Feb 2024 00:19:00 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Các phương pháp phân tích dữ liệu lớn</title>
      <link>/blog/2024-02-16-cac-phuong-phap-phan-tich-du-lieu-lon/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-02-16-cac-phuong-phap-phan-tich-du-lieu-lon/</guid>
      <description>Các phương pháp phân tích dữ liệu lớn là những kỹ thuật và công cụ để xử lý, khai thác và trích xuất thông tin từ dữ liệu có kích thước, tốc độ và đa dạng lớn. Các phương pháp này giúp bạn hiểu được xu hướng, mẫu, mối quan hệ và giá trị tiềm ẩn trong dữ liệu, từ đó đưa ra những quyết định có căn cứ và tối ưu hóa hiệu quả kinh doanh.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mô hình phát triển phần mềm</title>
      <link>/blog/2024-02-13-mo-hinh-phat-trien-phan-mem/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-02-13-mo-hinh-phat-trien-phan-mem/</guid>
      <description>Mô hình phát triển phần mềm là cách thức tổ chức các hoạt động để tạo ra phần mềm từ việc phân tích yêu cầu đến việc duy trì. Có nhiều loại mô hình phát triển phần mềm khác nhau, nhưng phổ biến nhất là mô hình thác nước, mô hình chữ V, mô hình xoắn ốc, mô hình agile và quy trình scrum. Mỗi mô hình có ưu và nhược điểm riêng, phù hợp với các loại dự án và khách hàng khác nhau.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Data Analytics  - Nghề mới thời thượng</title>
      <link>/blog/2023-09-02-data-analytics-step-by-step/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-09-02-data-analytics-step-by-step/</guid>
      <description>Data Analytics đang là ngành hot ở thời điểm hiện tại, tuy nhiên, mức độ cạnh trang của ngành này khá cao, chúng ta thường không thấy tuyển intern cho vị trí này.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân cụm của hàng để đưa ra quyết định thông minh hơn - Lý thuyết</title>
      <link>/blog/2023-07-29-store-clustering/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-07-29-store-clustering/</guid>
      <description>Phân cụm theo cửa hàng, phân cụm theo danh mục, phân cụm theo nhóm danh mục, là một trong các yếu tố | công cụ tốt giúp cho khối sale, khối marketing đưa ra các quyết định sáng suốt. Thông thường thì chúng ta sẽ phân loại các siêu thị thành các cụm, tuy nhiên, có vẻ như việc phân loại theo nhóm danh mục hoặc danh mục sẽ phù hợp hơn với mục tiêu kinh doanh | mục tiêu marketing. Ví dụ, việc phân loại theo danh mục sẽ cho phép chúng ta tiếp cận đến khoảng mục tiêu (target range) tốt hơn, và đưa ra các chương trình khuyến mãi phù hợp nhất với những nhu cầu của nhóm đó mang tới.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tư duy làm sản phẩm - The product mindset</title>
      <link>/blog/2023-07-23-product-mindset/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-07-23-product-mindset/</guid>
      <description>Bằng cách đưa cách tiếp cận phát triển sản phẩm vào việc lập kế hoạch và thực hiện phân tích, các tổ chức có thể mở rộng các thành công riêng biệt thành loại ra quyết định dựa trên dữ liệu bền vững, toàn tổ chức, đóng vai trò là nền tảng của chuyển đổi kỹ thuật số thực sự.</description>
    </item>
    <item>
      <title>N-Gram trong elastic search và opensearch - khi nào không nên sử dụng</title>
      <link>/blog/2023-03-25-elasticsearch-opensearch-ngram/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-03-25-elasticsearch-opensearch-ngram/</guid>
      <description>Chi phí liên quan đến n-gram tokenizer ở ElasticSearch và opensearch thường không đề cập chi tiết trong các tài liệu, do đó, có khi nó sẽ gây ra các hậu quả khá nghiêm trọng về chi phí và hiệu năng. Dẫn đến trường hợp là chúng ta phải  &amp;ldquo;lấy thịt đè người&amp;rdquo; bằng cách tăng chi phí phần cứng một cách lãng phí. Trong bài viết này, chúng ta sẽ đề cập đến vài use-case sử dụng n-gram tokenizer, một số phương pháp cải tiến, hoặc một vài phương pháp thay thế nó bằng cách khách hiệu quả hơn.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Symbolic AI và Connectionist AI</title>
      <link>/blog/2023-02-18-symbolic-vs-connectionist/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-02-18-symbolic-vs-connectionist/</guid>
      <description>Dạo gần đây, khi các ứng dụng AI đang hô mưa gọi gió trên toàn cõi, điển hình là hot keywork chatGPT, thì trong cộng đồng nghiên cứu cũng nổ ra cuộc chiến giữa hai phe Symbolic AI và Connectionist AI. Có vẻ như ở nơi nào có chia nhóm, thì sẽ có một nhóm người chọn phe này, và một nhóm khác chọn phe còn lại, một nhóm khác nữa đứng ở cả hai, nhóm khác nữa không chọn nhóm nào cả. Hai nhóm là nhóm đứng cả hai và nhóm không chọn nhóm nào cả thường ít hoặc không làm gì cả, còn nhóm chọn phe này và nhóm chọn phe kia sẽ đối đầu nhau rất gay gắt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Marketing thực chiến - Phân loại khách hàng sử dụng RFM Analysis</title>
      <link>/blog/2022-12-03-marketing-with-python/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-12-03-marketing-with-python/</guid>
      <description>RFM là model được sử dụng trong phân tích marketing, dùng để phân nhóm khách hàng của công ty dựa trên các pattern mua hàng hoặc thói quen của họ. Chúng ta cùng tìm hiểu chi tiết về RFM, ứng dụng của nó, và thử sử dụng nó để phân tích data xem sao nhé</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tiktok Real Time Recommendation</title>
      <link>/blog/2022-12-01-tiktok-recommendation/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-12-01-tiktok-recommendation/</guid>
      <description>Nhân dịp đầu tháng, mình khai bút với chủ đề Real Time Recommendation. Paper này mình đọc cũng khá lâu rồi, giờ mới có dịp note lại chia sẻ. Các kỹ sư của ByteDance vừa mới cung cấp một paper nêu ra một vài hướng nghiên cứu của họ về Real Time Recommendation mà họ đã áp dụng thành công trong sản phẩm tiktok. Chủ đề này liên quan nhiều đến MLOpts - xây dựng kiến trúc hệ thống.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Data Visualization - Phần 1 - Phân tích dữ liệu Netflix</title>
      <link>/blog/2022-08-02-data-exploration-and-data-visualization/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-08-02-data-exploration-and-data-visualization/</guid>
      <description>Netflix là một trong những nền tảng stream video phổ biến nhất thế giới. Nền tảng này có hơn 10 ngàn bộ phim và các chương trình truyền hình. Trong bài viết này, mình sẽ phân tích dataset về các thông tin mà netflix cung cấp trong file netflix.csv</description>
    </item>
    <item>
      <title>5 Cách mở file trong python</title>
      <link>/blog/2022-07-31-5-way-open-file/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-07-31-5-way-open-file/</guid>
      <description>Ở bài viết này, mình sẽ giới thiệu các bạn một vài cách để có thể đọc file trong python. Thông thường, mình sẽ search google rồi copy paste các đoạn mã lệnh của người dùng đóng góp trên stackoverflow về và chạy. Nay mình ngồi túm nó lại thành 1 bài viết để sau này mình dễ dàng tra cứu</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bài 4: Hàm trong python</title>
      <link>/courses/python/5_python_function/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2022 00:22:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/python/5_python_function/</guid>
      <description>Nội dung bài viết này sẽ đề cập đến các chủ đề
Hàm trong python Tham số mặc định Arbitrary Arguments Keyword Arguments Arbitrary Keyword Arguments Hàm Lambda trong python Hàm map Hàm filter Hàm reduce Hàm trong python Hàm là một khối lệnh, được thực thi khi được gọi.
Hàm được định nghĩa bằng từ khoá def.
Hàm có thể nhận dữ liệu truyền vào, được gọi là tham số</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bài 3: Câu lệnh điều khiển trong python</title>
      <link>/courses/python/4_python_conditional_loop/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/python/4_python_conditional_loop/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ đề cập tới các câu lệnh điều khiển trong python. Các câu lệnh điều khiển bao gồm if, if-else, for, while
Câu lệnh điều khiển if Câu lệnh điều khiển for Hàm range Kết hợp câu lệnh for với if từ khoá break, từ khoá continue, từ khoá pass Vòng lặp while Kỹ thuật duyệt container trong python Duyệt container sử dụng hàm enumerate Duyệt container sử dụng hàm zip Duyệt dic sử dụng hàm items Duyệt container sử dụng hàm sorted Duyệt container sử dụng hàm reversed List Comprehension Câu lệnh điều khiển if Câu lệnh if là câu lệnh căn bản và quan trong nhất.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bài 2: Kiểu dữ liệu trong python</title>
      <link>/courses/python/3_python_data_struct/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/python/3_python_data_struct/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu các kiểu dữ liệu dạng container trong python
Kiểu dữ liệu string Một vài phương thức cơ bản của string Phương thức isdecimal, isdigit, isnumeric Phương thức isascii, isalpha, isalnum, isspace, isupper Phương thức lstrip, rstrip, strip Phương thức find, index Phương thức format f string Kiểu dữ liệu tuple Packing và Unpacking So sánh các biến có kiểu dữ liệu tuple Slicing trong Tuple Các hàm dựng sẵn của Tuple Kiểu dữ liệu từ điển - dictionary Thuộc tính của keys trong từ điển.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bài 1: Căn bản về python</title>
      <link>/courses/python/2_python_basic/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/python/2_python_basic/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu các mục sau
Cài đặt python Cài đặt phần mềm để lập trình python (IDE) Chương trình python đầu tiên - Hello word Biến trong python Kiểu dữ liệu Khai báo và sử dụng biến trong python Ép kiểu dữ liệu Xem kiểu dữ liệu Cài đặt python Để cài đặt python, các bạn truy cập vào đường dẫn https://www.python.org/downloads/ và download phiên bản python mới nhất, phù hợp với hệ điều hành của bạn.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Chỉ số dự báo MACD</title>
      <link>/courses/stocks/1_macd/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/stocks/1_macd/</guid>
      <description>Chỉ số MACD, là tên gọi tắt của moving average convergence/divergence, là một chỉ số giao dịch được sử dụng trong phân tích kỹ thuật trên giá cổ phiếu. Chỉ số được phát triển bởi Gerald Appel vào những năm cuối thập niên 70 của thế kỷ 20.
Chỉ số MACD giúp chúng ta xác định sự thay đổi của sức mạnh, hướng, động lượng ( momentum), và khoảng thời gian của xu hướng giá cổ phiếu.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các kỹ thuật chuẩn hóa trong Deep Learning</title>
      <link>/blog/2022-02-25-normalization/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-02-25-normalization/</guid>
      <description>Ở bài viết này, mình sẽ giới thiệu các bạn một vài cách có thể giúp các bạn có thêm thu nhập dựa vào việc cào dữ liệu. Tất nhiên là các công việc đều không dễ dàng gì, chúng ta cần đổ thêm chút sức trâu bò và nuôi dưỡng thì mới có ngày hái quả ngọt được</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dataset nhận dạng khuông mặt</title>
      <link>/courses/ml_dataset/web_face/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/ml_dataset/web_face/</guid>
      <description>1. CASIA-WebFace Dataset có kích thước tầm 4.1G, bao gồm 494,414 hình khuôn mặt của 10,575 người thật được thu thập trên web và đã gán nhãn đầy đủ. Dataset này phục vụ cho bài toán face verification và face identification .
https://archive.org/download/NudeNet_classifier_dataset_v1/NudeNet_Classifier_train_data_x320.zip
Đối với các bạn muốn mì ăn liền, thì có thể tải pretrain model NudeNet trên pip về rồi thử.
2. MS-Celeb-1M Tập dataset khuôn mặt gốc được microsoft công bố năm 2016 phục vụ cho bài toán nhận diện khuôn mặt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>NudeNet Dataset [Dataset nhạy cảm, 18&#43; only]</title>
      <link>/courses/ml_dataset/nunet/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/ml_dataset/nunet/</guid>
      <description>Có đôi khi, mình muốn test một model nào đó, nhưng mà mình lại tốn rất nhiều thời gian để tìm kiếm test data. Vì vậy, mình tạo cái tut này để lưu lại những data mình lượm lặt được, phục vụ cho việc tìm kiếm sau này dễ dàng hơn.
Dataset này cung cấp tầm 19G hình ảnh nhạy cảm. Phục vụ cho các bài toán phân loại, nhận dạng và kiểm duyệt nội dung hình ảnh/ video.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bài 1: Giới thiệu về C&#43;&#43;</title>
      <link>/courses/cplusplus/1_introduction/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/1_introduction/</guid>
      <description>Lịch sử hình thành, phát triển ngôn ngữ c++ C++ là ngôn ngữ lập trình &amp;ldquo;bậc trung&amp;rdquo; được phát triển bởi Bjarne Stroustrup vào năm 1979 tại phòng thí nghiệm Bell Labs. C++ hoạt động được trên nhiều nền tảng khác nhau như Windows, Mac OS, và các phiên bản của UNIX. Series bài học này hướng tới một khóa học đơn giản, với đầy đủ các kiến thức nền tảng của C++ cho người bắt đầu học.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bài 2: Cài đặt công cụ hỗ trợ</title>
      <link>/courses/cplusplus/2_ide/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/2_ide/</guid>
      <description>Lời giới thiệu Chúng ta cần một phần mềm có chất lượng tốt tốt một chút để hỗ trợ coding nhanh, gọn, lẹ. Các bạn có thể sử dụng các phần mềm miễn phí như Eclipse, NetBean, CodeBlock, Notepad++ &amp;hellip;.
Trong bài viết này, mình đề nghị các bạn cài visual studio hoặc visual studio code. Visual stuido là một phần khá bá đạo, hỗ trợ mạnh mẽ, giúp các bạn lập trình viên coding một cách thoải mái mà không phải vướng bận các vấn đề cấu hình bên ngoài.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bài 3: Làm quen với c&#43;&#43;</title>
      <link>/courses/cplusplus/3_steep/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/3_steep/</guid>
      <description>Chương trình đầu tiên, Hello World Mã nguồn
1#include &amp;lt;iostream&amp;gt; 2using namespace std; 3 4// main() is where program execution begins. 5int main() { 6 cout &amp;lt;&amp;lt; &amp;#34;Hello World. My name AlexBlack.&amp;#34;; // prints Hello World. My name AlexBlack. 7 return 0; 8} Các bạn hãy thực hiện các bước mình mô tả kỹ ở bên dưới
Mở text editor bất kỳ, ví dụ visual studio code.
Tạo 1 file text, đặt tên là main.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Chương trình sinh pasword ngẫu nhiên</title>
      <link>/utils/gen_paswords/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/utils/gen_paswords/</guid>
      <description>Tools sinh mật khẩu thông minh, tự động, tránh làm lộ mật khẩu
Chiều dài: Generate Password Ký tự thường: abcd Ký tự hoa: ABCD Ký số: 1234 Ký tự đặc biệt @#$! Pass của bạn: copy &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; Một số lưu ý khi đặt mật khẩu Để tránh cho mật khẩu bị tấn công bởi yếu hacker bằng kỹ thuật tấn công từ điển, tấn công từ điển, tấn công bằng social engineering, và giữ cho tài khoảng online của bạn được an toàn, bạn nên thực hiện những điều sau:</description>
    </item>
    <item>
      <title>Giới thiệu về python</title>
      <link>/courses/python/1_introduction/introduction/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/courses/python/1_introduction/introduction/</guid>
      <description>Nội dung khóa học Bài 1: Giới thiệu về C++
Tổng quan ngôn ngữ C++ Tại sao nên học ngôn ngữ C++ Bài 2: Cài đặt môi trường phát triển (IDE) Visual studio 2015
Giới thiệu Microsoft Visual Studio Hướng dẫn download và cài đặt visual studio Bài 3: Xây dựng chương trình C++ đầu tiên với Visual Studio 2015
Một số kiến thức cần lưu ý Cách tạo và biên dịch chương trình C++ đầu tiên trên Visual Studio Một số vấn đề thường gặp đối với lập trình viên mới Bài 4: Cấu trúc một chương trình C++ (Structure of a program)</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sinh số ngẫu nhiên</title>
      <link>/utils/random/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/utils/random/</guid>
      <description>Tools sinh số ngẫu nhiên Việc phát sinh một con số được gọi là ngẫu nhiên được sử dụng rộng rãi vì nhiều thứ trong thế giới thực được xem là được xuất hiện một cách ngẫu nhiên. Vì vậy, để mô phỏng những quá trình xảy ra như ở thế giới thực, chúng ta cần sinh các con số một cách ngẫu nhiên. Ví dụ, hình dạng của đám mây, hình dạng của các dãy núi, rừng cây, khối đá, quá trình phát triển tế bào, quá trình tiến hóa, vân vân và mây mây.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Một số cách kiếm thêm thu nhập từ cách cào dữ liệu</title>
      <link>/blog/2021-11-06-some-way-make-momey-from-web-scrapping/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Nov 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-11-06-some-way-make-momey-from-web-scrapping/</guid>
      <description>Ở bài viết này, mình sẽ giới thiệu các bạn một vài cách có thể giúp các bạn có thêm thu nhập dựa vào việc cào dữ liệu. Tất nhiên là các công việc đều không dễ dàng gì, chúng ta cần đổ thêm chút sức trâu bò và nuôi dưỡng thì mới có ngày hái quả ngọt được</description>
    </item>
    <item>
      <title>Xây dựng chương trình AI đơn giản cho game cờ tướng</title>
      <link>/blog/2021-08-12-china_chess_alpha_beta_ai/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-08-12-china_chess_alpha_beta_ai/</guid>
      <description>Hướng dẫn xây dựng chương trình AI đơn giản cho game cờ tướng sử dụng  minimax và cắt tỉa alpha, beta. Sử dụng html với javascript và package http-server của nodejs</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu package PyCaret trong python</title>
      <link>/blog/2021-07-28-pycaret-flaskapi/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jul 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-07-28-pycaret-flaskapi/</guid>
      <description>Hướng dẫn xây dựng mô hình máy học sử dụng thư viện PyCaret</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mô hình phân quyền - Access Control</title>
      <link>/blog/2021-07-02-mo-hinh-phan-quyen/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-07-02-mo-hinh-phan-quyen/</guid>
      <description>Hiểu một cách đơn giản, chúng ta sẽ phân chia quyền cho một cá nhân được truy xuất một số tài nguyên, hoặc thực thi một số quyền.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nâng cấp WSL lên bản WSL 2 trên window 10</title>
      <link>/blog/2021-05-30-upgrade-wls-to-wls2/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-05-30-upgrade-wls-to-wls2/</guid>
      <description>WSL 2</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tinh chỉnh thuật toán XGBoost  với Learning Curves</title>
      <link>/blog/2021-04-11-xgboost_learning_curves/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-04-11-xgboost_learning_curves/</guid>
      <description>Tinh chỉnh XGBoost  với Learning Curves</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu thuật toán tối ưu hóa Adabelief Optimizer</title>
      <link>/blog/2021-01-15-adabelief-optimizer/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-01-15-adabelief-optimizer/</guid>
      <description>Hi các bạn, lại là mình đây, hôm nay mình sẽ cùng các bạn tìm hiểu thuật toán tối ưu hóa AdaBelief. Thuật toán này được sử dụng để thay cho thuật toán Adam optimizer mà các bạn hiện đang xài để huấn luyện mô hình Deep learning. Nào, chúng ta cùng bắt đầu tìm hiểu nhé.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Reinforcement Learning và tictactoe</title>
      <link>/blog/2020-12-26-tic-tac-toe/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Dec 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-12-26-tic-tac-toe/</guid>
      <description>Trong khi trong các phương pháp lý thuyết trò chơi nói chung, ví dụ thuật toán min-max, thuật toán luôn giả định chúng ta có một đối thủ hoàn hảo, công việc phải thực hiện là tối đa hóa phần thưởng của mình và giảm thiểu phần thưởng của đối thủ ( tối đa hóa điểm của mình và tối thiểu hóa điểm của đối thủ), trong học củng cố, chúng ta không cần giả định đối thủ của chúng ta là 1 thiên tài xuất chúng, nhưng chung ta vẫn thu được mô hình với kết quả rất tốt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Xây dựng game xếp gạch bằng opencv và python</title>
      <link>/blog/2020-12-25-tetric/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Dec 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-12-25-tetric/</guid>
      <description>Xếp gạch là một trong những game được các bạn thế hệ 8x, 9x đời đầu phá đảo. Bây giờ chúng ta thử code lại nó với opencv và Python nhé.  (optional)</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ngưỡng (thresholding) trong opencv</title>
      <link>/blog/2020-12-24-thresholding/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-12-24-thresholding/</guid>
      <description>Khi làm việc với opencv, chúng ta bắt gặp rất nhiều thuật toán cần phải xét ngưỡng. Vậy giá trị ngưỡng là gì. Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu và làm rõ nội dung trên nhé</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hai khái niệm quan trọng giúp tăng độ chính xác của các mô hình trong machine learning</title>
      <link>/blog/2020-04-16-two-important-machine-learning-concepts-to-improve-every-model/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-04-16-two-important-machine-learning-concepts-to-improve-every-model/</guid>
      <description>Việc huấn luyên mô hình máy học có thể sẽ gây ra cho bạn một chút khó khăn nếu bạn không hiểu những thứ bạn dang làm là đúng hay sai. Trong hầu hết các trường hợp, các mô hình học máy là các &amp;ldquo;hộp đen&amp;rdquo;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Simhash</title>
      <link>/blog/2020-01-26-simhash/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-01-26-simhash/</guid>
      <description>Thuật toán Simhash</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các hàm hash có sẵn trong python</title>
      <link>/blog/2020-01-13-hash-in-python/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-01-13-hash-in-python/</guid>
      <description>Trong bài viết này, mình sẽ đề cập đến các thuật toán hash có sẵn trong python</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu Non-maximum Suppression (NMS)</title>
      <link>/blog/2019-12-25-nms/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-12-25-nms/</guid>
      <description>Bài viết này được mình tham khảo chính từ bài viết của tác giả Sambasivarao. K và bài báo có tên là Improving Object Detection With One Line of Code năm 2017 của nhóm tác giả Navaneeth Bodla.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu mạng AlexNet, mô hình giành chiến thắng tại cuộc thi ILSVRC 2012</title>
      <link>/blog/2019-05-27-alexnet/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-27-alexnet/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu mô hình AlexNet và CaffeNet. AlexNet là mô hình neural network giành chiến thắng tại cuộc thi ILSVRC năm 2012.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu mạng MobileNetV1</title>
      <link>/blog/2019-05-26-mobilenetv1/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-26-mobilenetv1/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu mô hình MobileNetV1 của nhóm tác giả Andrew G. Howard, Menglong Zhu, Bo Chen, Dmitry Kalenichenko, Weijun Wang, Tobias Weyand, Marco Andreetto, Hartwig Adam - Google Inc từ bài báo MobileNets Efficient Convolutional Neural Networks for Mobile Vision Applications đăng năm 2017. Mục tiêu của mô hình này là xây dựng một mô hình mạnh mẽ nhưng nhỏ gọn, có thể chạy deep neural network trên các thiết bị di động như điện thoại, máy tính bảng hoặc các thiết bị nhúng.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Contour</title>
      <link>/blog/2019-05-26-contours/</link>
      <pubDate>Fri, 24 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-26-contours/</guid>
      <description>Mình dang làm một số đề tài về xử lý ảnh, và đang muốn áp dụng các thuật toán xử lý ảnh cổ điển (không dùng đến deep learning và machine learning) để giải quyết bài toán của mình. Bài viết này nằm trong seria bài viết của mình về đề tài xử lý ảnh sử dụng các kỹ thuật cơ bản. Bài đầu tiên là giới thiệu về contours và sử dụng opencv để rút ra các contour .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu về dropout trong deep learning, machine learning</title>
      <link>/blog/2019-05-05-deep-learning-dropout/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-05-deep-learning-dropout/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ đề cập chủ yếu vào khái niệm dropout của mạng neural network và mô hình deep nets. Trong đó sẽ có vài thực nghiệm để thấy được hiệu quả của việc sử dụng dropout.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các kỹ thuật lấy mẫu</title>
      <link>/blog/2019-05-04-sampling-method/</link>
      <pubDate>Sat, 04 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-04-sampling-method/</guid>
      <description>Lấy mẫu dữ liệu là một kỹ thuật rất quang trọng trong thống kê, là yếu tố quan trọng góp phần xác định độ chính xác của research/ survey. Nếu có bất kỳ sai sót gì trong quá trình lấy mẫu, nó sẽ ảnh hưởng trực tiếp đến kết quả cuối cùng. Có rất nhiều kỹ thuật giúp chúng ta thu thập mẫu dựa trên nhu cầu và tình huống chúng ta cần. Bài viết này sẽ giải thích một số kỹ thuật phổ biến nhất.</description>
    </item>
    <item>
      <title>PredictionIO Phần 1 - Hướng dẫn cài đặt</title>
      <link>/blog/2019-05-04-setup-predictio/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-04-setup-predictio/</guid>
      <description>Bài này nằm trong loạt serie nghiên cứu và sử dụng công cụ PredictionIO. Đây là bài mở đầu, hướng dẫn cách cài đặt PredictionIO  trên ubuntu.</description>
    </item>
    <item>
      <title>PredictionIO Phần 2 - Cài đặt chương trình demo</title>
      <link>/blog/2019-05-07-predictio-mini-demo1/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-07-predictio-mini-demo1/</guid>
      <description>Bài này nằm trong loạt serie nghiên cứu và sử dụng công cụ PredictionIO. Đây là bài thứ hai sau bài mở đầu, ở bài này, chúng ta sẽ test thử một chương trình đơn giản để làm quen với cách sử dụng PredictionIO.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân nhóm các thuật toán học máy</title>
      <link>/blog/2019-04-19-deep-learning-view/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-19-deep-learning-view/</guid>
      <description>Machine Learning đã và đang được quan tâm, nghiên cứu sâu rộng, có rất nhiều các thuật toán được cho ra đời. Như vậy liệu các thuật toán ấy có đặc điểm hay chức năng tương đồng và có cách nào để dễ nhớ hay không. Trong bài viết này mình sẽ chia sẻ với các bạn các cách để phân nhóm các thuật toán ML.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân loại hoa sử dụng pretrain model</title>
      <link>/blog/2019-04-15-phan-loai-hoa/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-15-phan-loai-hoa/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ sử dụng pretrain model của kares để phân loại hoa hồng (rose), hoa mặt trời (sunflower), hoa bồ công anh (dandelion), hoa cúc (daisy) và hoa tulip.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dự đoán doanh số bán của các cửa hàng walmart</title>
      <link>/blog/2019-04-17-walmart-store-sales-forecasting/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 00:09:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-17-walmart-store-sales-forecasting/</guid>
      <description>Dữ liệu bạn có là lịch sử bán hàng của 45 cửa hàng Walmart nằm ở các vị trí các nhau. Nhiệm vụ của chúng ta là sẽ dự đoán số bán của mỗi sản phẩm trong 45 cửa hàng trên.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Thử làm ứng dụng tô màu ảnh xám thành ảnh màu sử dụng tensorflow</title>
      <link>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</guid>
      <description>Tại sự kiện I/O đang diễn ra tại Mountain View, California (Mỹ), Google đã công bố nhiều thay đổi quan trọng cho Google Photos. Một trong những tính năng gây ấn tượng tại sự kiện là biến ảnh đen trắng (như các tấm hình cũ, đã chụp từ lâu) thành ảnh màu. Chúng ta cùng implement lại tính năng này sử dụng keras và tensorflow nhé</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dự đoán giá cổ phiếu bằng mô hình mạng Echo State Networks</title>
      <link>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks/</guid>
      <description>Hàng thập kỷ qua, rất nhiều người trên thế giới đã và đang cố gắng dự đoán quy luật của thị trường chứng khoán và hầu hết đều thất bại. Liệu rằng mô hình deep learning với mạng neural network có thể giải được bài toán này? Trong bài viết này, mình sẽ thử nghiệm mô hình với tập dữ liệu chứng khoán của amazone và của thế giới di động</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các lý do mạng neural network không hoạt động không chính xác</title>
      <link>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</guid>
      <description>Bạn huấn luyện một hình mất hơn 12 tiếng đồng hồ. Mọi thứ khá ổn, loss function giảm. Nhưng khi bạn mang mô hình ra predict thì điều tồi tệ nhất xảy ra, tất cả trả về đều là 0, không có cái nào nhận dạng chính xác cả. &lt;em&gt;Điều gì đã xảy ra, bạn đã làm gì sai?&lt;/em&gt;.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trí tuệ nhân tạo, Máy học, Dữ liệu lớn</title>
      <link>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</guid>
      <description>Trong vài năm trở lại đây (khoảng từ 2013) chúng ta có thể thấy rằng báo chí trong và ngoài nước có khá nhiều bài viết giật tít về “Cách mạng công nghiệp lần thứ tư” hay “Công nghiệp 4.0”. Cùng với sự xuất hiện với các cụm từ này thì các thuật ngữ như Trí tuệ nhân tạo, Máy học, Dữ liệu lớn còn xuất hiện với tần suất cao hơn rất nhiều. Vậy thì những thuật ngữ này có ý nghĩa gì và giữa chúng có mối liên hệ nào với nhau hay không? Trong bài viết này, chúng ta sẽ cùng tìm hiểu.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu Mask R-CNN và ví dụ phân vùng quả bóng bay sử dụng deep learning</title>
      <link>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ thực hiện phân đoạn ảnh sử dụng Mask R-CNN với tập dữ liệu là những quả bóng bay bảy màu rất đẹp.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Thêm dấu tiếng việt cho câu không dấu</title>
      <link>/blog/2019-03-16-vietnamese-accent/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-03-16-vietnamese-accent/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ đề cập đến một bài toán hết sức thú vị trong xử lý ngôn ngữ tự nhiên, đó là thêm dấu tiếng việt. Các bạn thử đoán xem câu &amp;lsquo;me noi rang em rat dam dang&amp;rsquo; khi thêm dấu sẽ ra như thế nào?.</description>
    </item>
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/about/</guid>
      <description>About Us Chào mừng bạn đến với website www.phamduytung.com, nơi bạn có thể học và chia sẻ kiến thức về machine learning một cách dễ dàng và thú vị.
Câu chuyện của chúng tôi website www.phamduytung.com được thành lập vào năm 2017 . Chúng tôi nhận thấy rằng machine learning là một lĩnh vực rất quan trọng và tiềm năng trong thời đại công nghệ số, nhưng cũng rất khó tiếp cận và học tập cho nhiều người, đặc biệt là các học sinh sinh viên.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Privacy Policy</title>
      <link>/privacy/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/privacy/</guid>
      <description>Privacy Policy ==============
Last updated: February 10, 2024
This Privacy Policy describes Our policies and procedures on the collection, use and disclosure of Your information when You use the Service and tells You about Your privacy rights and how the law protects You.
We use Your Personal data to provide and improve the Service. By using the Service, You agree to the collection and use of information in accordance with this Privacy Policy.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Team Of Services</title>
      <link>/teamofservices/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/teamofservices/</guid>
      <description>Website Terms and Conditions of Use 1. Terms By accessing this Website, accessible from https://www.phamduytung.com/, you are agreeing to be bound by these Website Terms and Conditions of Use and agree that you are responsible for the agreement with any applicable local laws. If you disagree with any of these terms, you are prohibited from accessing this site. The materials contained in this Website are protected by copyright and trade mark law.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tối ưu hoá ngẫu nhiên - Bài toán người giao hàng</title>
      <link>/blog/2019-02-08-randomized-optimization-in-python-v1/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-08-randomized-optimization-in-python-v1/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ đề cập đến bài toán tối ưu hoá ngẫu nhiên, và cách sử dụng thư viện mlrose để giải bài toán người giao hàng.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tối ưu hoá ngẫu nhiên</title>
      <link>/blog/2019-02-08-getting-started-with-randomized-optimization-in-python/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2019 00:09:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-08-getting-started-with-randomized-optimization-in-python/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ đề cập đến bài toán tối ưu hoá ngẫu nhiên, và cách sử dụng thư viện mlrose để giải bài toán trên.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hệ thống tín dụng xã hội của Trung Quốc - Những ảnh hưởng khi bạn có điểm xã hội thấp</title>
      <link>/blog/2019-02-07-china-social-creadit-system/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Feb 2019 00:09:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-07-china-social-creadit-system/</guid>
      <description>Theo dự tính, đến năm 2020, chính quyền Trung Quốc sẽ triển khai Hệ thống chấm điểm “tín nhiệm xã hội”. Những hành vi mà hệ thống AI nhận diện để trừ điểm công dân sẽ là</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lựa chọn siêu tham số cho mô hình LSTM đơn giản sử dụng Keras</title>
      <link>/blog/2019-02-06-choosing-the-right-hyperparameters-for-a-simple-lstm-using-keras/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:20:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-06-choosing-the-right-hyperparameters-for-a-simple-lstm-using-keras/</guid>
      <description>Khi bạn làm thực tế LSTM, rất khó để xác định số lượng node ẩn, số lớp của mô hình. Trong bài này, mình sẽ trình bày một công thức để giúp các bạn đỡ phải băng khoăn khi lựa chọn tham số.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Giảm bộ nhớ sử dụng trong python</title>
      <link>/blog/2019-02-06-how-to-reduce-memory-consumption-by-half-by-adding-just-one-line-of-code/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-06-how-to-reduce-memory-consumption-by-half-by-adding-just-one-line-of-code/</guid>
      <description>Python là ngôn ngữ kịch bản được phát triển kể từ năm 1991. Ở một số thực nghiệm, ta thấy rằng python &amp;ldquo;ăn&amp;rdquo; rất nhiều RAM. Ở bài viết này, chúng ta sẽ phân tích sâu hơn về vì sao python lại ăn ram và cách khắc phục.</description>
    </item>
    <item>
      <title>5 mẹo hay sử dụng python</title>
      <link>/blog/2019-02-05-5-python-tricks-you-need-to-know-today/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-05-5-python-tricks-you-need-to-know-today/</guid>
      <description>Python là ngôn ngữ kịch bản được phát triển kể từ năm 1991. Và đến tận ngày nay, nó là một trong những ngôn ngữ được yêu thích nhất của các lập trình viên trên toàn thế giới. Ở bài viết này, chúng ta sẽ đề cập 5 mẹo hay chúng ta cần biết để làm việc hiệu quả hơn với python.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hệ thống gợi ý khoá học cho website DonorChoose.org</title>
      <link>/blog/2019-01-03-donor-project-matching-with-recommender-systems/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-01-03-donor-project-matching-with-recommender-systems/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta tìm hiểu một số mẹo khi huấn luyện mô hình sử dụng deep learning.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Một số mẹo để lựa chọn mô hình object detection</title>
      <link>/blog/2018-12-11-a-bunch-of-tips-and-tricks-for-training-deep-neural-networks/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-12-11-a-bunch-of-tips-and-tricks-for-training-deep-neural-networks/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta tìm hiểu một số mẹo khi huấn luyện mô hình sử dụng deep learning.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lựa chọn mô hình object detectors</title>
      <link>/blog/2018-12-10-design-choices-lessons-learned-and-trends-for-object-detections/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-12-10-design-choices-lessons-learned-and-trends-for-object-detections/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ bàn về cách lựa chọn mô hình object detector tối ưu cho bài toán.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu single shot object detectors</title>
      <link>/blog/2018-12-06-what-do-we-learn-from-single-shot-object-detection/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-12-06-what-do-we-learn-from-single-shot-object-detection/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu single shot object detectors và ứng dụng của nó trên các thuật toán SSD, Yollov3, FPN và RetinaNet.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu region based object detectors</title>
      <link>/blog/2018-12-05-what-do-we-learn-from-object-detection-p1/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-12-05-what-do-we-learn-from-object-detection-p1/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu khái niệm region based object detectors và ứng dụng của nó trên các thuật toán Faster R-CNN, R-FCN, FPN.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân tích giỏ hàng của website instacart</title>
      <link>/blog/2018-11-13-instacart-market-basket-analysis/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-11-13-instacart-market-basket-analysis/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ phân tích các item trong giỏ hàng của các đơn hàng trên instacart.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dự đoán giá chứng khoán SP500 sử dụng LSTM</title>
      <link>/blog/2018-11-10-stock-prediction_v1/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-11-10-stock-prediction_v1/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập bài toán dữ đoán giá chứng khoán.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dự đoán chứng khoán sử dụng tensorflow</title>
      <link>/blog/2018-11-03-stock-prediction/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Nov 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-11-03-stock-prediction/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng tensorflow để dự đoán chỉ số S&amp;amp;P 500.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Overview of gradient descent optimization algorithm</title>
      <link>/blog/2018-11-01-overview-of-gradient-descent-optimization-algorithm/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-11-01-overview-of-gradient-descent-optimization-algorithm/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng pretrain model của kares trong bài toán phân loại chó mèo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân loại chó mèo sử dụng pretrain model</title>
      <link>/blog/2018-10-29-phan-loai-cho-meo/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-29-phan-loai-cho-meo/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng pretrain model của kares trong bài toán phân loại chó mèo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mask R-CNN trong bài toán nhận dạng và phân vùng đối tượng</title>
      <link>/blog/2018-10-08-mask-rnn/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-08-mask-rnn/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng Mask R-CNN để nhận dạng và phân vùng đối tượng.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Deep Learning based Multiple Human Pose Estimation using OpenCV</title>
      <link>/blog/2018-10-05-deep-learning-base-multiple-human-pose-estimation/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-05-deep-learning-base-multiple-human-pose-estimation/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng Deep Neural Net trong việc thực hiện Human Pose Estimation.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Deep Learning based Human Pose Estimation using OpenCV</title>
      <link>/blog/2018-10-04-deep-learning-base-human-pose-estimation/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-04-deep-learning-base-human-pose-estimation/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng Deep Neural Net trong việc thực hiện Human Pose Estimation.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân biệt Epoch - Batch size và Iterations</title>
      <link>/blog/2018-10-02-understanding-epoch-batchsize-iterations/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-02-understanding-epoch-batchsize-iterations/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu kỹ hơn 3 khái niệm Epoch, Batch Size và Iteration.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Xây dựng chương trình gợi ý phim dựa vào tập dữ liệu movie len</title>
      <link>/blog/2018-10-01-buiding-a-movie-model/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-01-buiding-a-movie-model/</guid>
      <description>Ở bài viết này, tôi sẽ tập trung vào vào sử dụng implement Alternating Least Saqures của Collaborative Filtering trong thư viện Spark MLlib trên tập dữ liệu movieLens.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu về mạng neural network AlexNet</title>
      <link>/blog/2018-06-15-understanding-alexnet/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jun 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-06-15-understanding-alexnet/</guid>
      <description>Bài viết này được mình lược dịch từ nguồn của tác giả SUNITA NAYAK. Nội dung chủ yếu là tìm hiểu sâu về kiến trúc mạng AlexNet.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/10_references/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/10_references/</guid>
      <description>Chapter 9: References Introduction to References Declaring and using references Comparing pointers and references References and const</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/11_string/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/11_string/</guid>
      <description>Chapter 10: Character Manipulation and Strings Introduction to Strings Character Manipulation C-string manipulation C-String concatenation and copy Introducing std::string Declaring and using std::string</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/12_function/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/12_function/</guid>
      <description>Chapter 11: Functions The One Definition Rule First Hand on C++ Functions Function Declaration and Function Definitions Multiple Files - Compilation Model Revisited Pass by value Pass by pointer Pass by reference
Chapter 12: Getting Things out of functions Introduction to getting things out of functions Input and output parameters Returning from functions by value</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/13_function_overloading/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/13_function_overloading/</guid>
      <description>Chapter 13: Function Overloading Function Overloading Introduction Overloading with different parameters</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/14_lambda_function/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/14_lambda_function/</guid>
      <description>Chapter 14: Lambda functions Introduction to Lambda Functions Declaring and using lambda functions Capture lists Capture all in context Summary</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/15_function_template/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/15_function_template/</guid>
      <description>Chapter 15: Function Templates Introduction to function templates Trying out function templates Template type deduction and explicit arguments Template parameters by reference Template specialization</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/16_concept/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/16_concept/</guid>
      <description>Chapter 16: C++20 Concepts Crash course Introduction to C++20 Concepts Using C++20 Concepts Building your own C++20 Concepts Zooming in on the requires clause Combining C++20 Concepts C++20 Concepts and auto</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/17_class/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/17_class/</guid>
      <description>Chapter 17: Classes Introduction to classes Your First Class C++ Constructors Defaulted constructors Setters and Getters Class Across Multiple Files Arrow pointer call notation Destructors Order of Constructor Destructor Calls The this Pointer struct Size of objects</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/18_inheritance/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/18_inheritance/</guid>
      <description>Chapter 18: Inheritance Introduction to Inheritance First try on Inheritance Protected members Base class access specifiers : Zooming in Base class access specifiers - A demo Closing in on Private Inheritance Resurrecting Members Back in Context Default Constructors with Inheritance Custom Constructors With Inheritance Copy Constructors with Inheritance Inheriting Base Constructors Inheritance and Destructors Reused Symbols in Inheritance</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/19_polymorphism/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/19_polymorphism/</guid>
      <description>Chapter 19: Polymorphism Introduction to Polymorphism Static Binding with Inheritance Dynamic binding with virtual functions Size of polymorphic objects and slicing Polymorphic objects stored in collections (array) Override Overloading, overriding and function hiding Inheritance and Polymorphism at different levels Inheritance and polymorphism with static members Final Virtual functions with default arguments Virtual Destructors Dynamic casts Polymorphic Functions and Destructors Pure virtual functions and abstract classes Abstract Classes as Interfaces</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/4_variable_and_datatype/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/4_variable_and_datatype/</guid>
      <description>Chapter 3: Variables and data types Variables and data types Introduction Number Systems Integer types : Decimals and Integers Integer Modifiers Fractional Numbers Booleans Characters And Text Auto Assignments Variables and data types summary
Bài 3: Xây dựng chương trình C++ đầu tiên với Visual Studio 2015
Một số kiến thức cần lưu ý Cách tạo và biên dịch chương trình C++ đầu tiên trên Visual Studio Một số vấn đề thường gặp đối với lập trình viên mới Bài 4: Cấu trúc một chương trình C++ (Structure of a program)</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/5_operator_on_data/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/5_operator_on_data/</guid>
      <description>Chapter 4: Operations on Data Introduction on Data operations Basic Operations Precedence and Associativity Prefix/Postfix Increment &amp;amp; Decrement Compound Assignment Operators Relational Operators Logical Operators Output formatting Numeric Limits Math Functions Weird Integral Types Data Operations Summary</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/6_flow_control/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/6_flow_control/</guid>
      <description>Chapter 5: Flow Control Flow Control Introduction If Statements Else If Switch Ternary Operators Flow Control Summary</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/7_loop/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/7_loop/</guid>
      <description>Chapter 6: Loops Loops Introduction For Loop While Loop Do While Loop</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/8_array/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/8_array/</guid>
      <description>Chapter 7: Arrays Introduction to Arrays Declaring and using arrays Size of an array Arrays of characters Array Bounds</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/cplusplus/9_array/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/cplusplus/9_array/</guid>
      <description>Chapter 8: Pointers Introduction to Pointers Declaring and using pointers Pointer to char Program Memory Map Revisited Dynamic Memory Allocation Dangling Pointers When new Fails Null Pointer Safety Memory Leaks Dynamically allocated arrays</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/data_structures/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/data_structures/</guid>
      <description>⌨️ (0:00:00) Introduction to data structures ⌨️ (0:06:33) Data Structures: List as abstract data type ⌨️ (0:19:40) Introduction to linked list ⌨️ (0:36:50) Arrays vs Linked Lists ⌨️ (0:49:05) Linked List - Implementation in C/C++ ⌨️ (1:03:02) Linked List in C/C++ - Inserting a node at beginning ⌨️ (1:15:50) Linked List in C/C++ - Insert a node at nth position ⌨️ (1:31:04) Linked List in C/C++ - Delete a node at nth position ⌨️ (1:43:32) Reverse a linked list - Iterative method ⌨️ (1:57:21) Print elements of a linked list in forward and reverse order using recursion ⌨️ (2:11:43) Reverse a linked list using recursion ⌨️ (2:20:38) Introduction to Doubly Linked List ⌨️ (2:27:50) Doubly Linked List - Implementation in C/C++ ⌨️ (2:43:09) Introduction to stack ⌨️ (2:51:34) Array implementation of stacks ⌨️ (3:04:42) Linked List implementation of stacks ⌨️ (3:15:39) Reverse a string or linked list using stack.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>/courses/python/io/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/courses/python/io/</guid>
      <description>Thông thường, chúng ta đọc nội dung của file sau khi mở file.
Giả sử chúng ta có file &amp;ldquo;test.txt&amp;rdquo; có nội dung như bên dưới:
1This file is testing. 2Good Luck! Hàm mở file ra được viết như thế này:
f = open(&amp;ldquo;test.txt&amp;rdquo;,&amp;lsquo;r&amp;rsquo;,encoding = &amp;lsquo;utf-8&amp;rsquo;)
Để đọc nội dung file, python hỗ trợ các hàm là read, readline, readlines, mỗi hàm sẽ có tác dụng khác nhau
hàm read sẽ trả về toàn bộ nội dung của file f.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Contact Us</title>
      <link>/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/contact/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>FAQs</title>
      <link>/faq/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/faq/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Offline</title>
      <link>/offline/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/offline/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Tools</title>
      <link>/tools/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/tools/</guid>
      <description>Tools sinh password
Tools sinh số ngẫu nhiên</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
