<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cuda on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/cuda/</link>
    <description>Recent content in Cuda on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 2016-{year} Phạm Duy Tùng. All Rights Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Jun 2025 00:20:00 +0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/cuda/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dung lượng VRAM cho Người Dùng Phổ Thông Muốn Tiếp Cận LLM hoặc Machine Learning</title>
      <link>/blog/2025-06-14-vram-llm-recommend/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jun 2025 00:20:00 +0400</pubDate>
      <guid>/blog/2025-06-14-vram-llm-recommend/</guid>
      <description>Ngoài việc phục vụ chơi game, VRAM cũng đóng vai trò quan trọng trong các lĩnh vực như &lt;strong&gt;Machine Learning (ML)&lt;/strong&gt; và &lt;strong&gt;Large Language Models (LLM)&lt;/strong&gt;. Bài viết này sẽ giúp bạn hiểu rõ tầm quan trọng của VRAM đối với người dùng phổ thông muốn tiếp cận các công nghệ hiện đại như AI và ML. Chúng ta sẽ cùng tìm hiểu dung lượng VRAM cần thiết để chạy các mô hình học máy hiệu quả, cách tối ưu hóa phần cứng để tiết kiệm chi phí, và những lời khuyên hữu ích cho người mới bắt đầu.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Một số thư viện tính toán song song thay thế cho cuda</title>
      <link>/blog/2024-06-12-cuda-alternate/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-06-12-cuda-alternate/</guid>
      <description>CUDA là một công nghệ tuyệt vời cho phép bạn tận dụng tối đa hiệu suất của GPU Nvidia. Tuy nhiên, nó chỉ hoạt động trên các GPU của NVIDIA và việc chuyển mã CUDA hiện có sang các nền tảng khác không phải lúc nào cũng dễ dàng. Ở bài viết này, chúng ta cùng nhau tìm hiểu các thư viện lập trình song song khác đang tồn tại, ưu và nhược điểm của chúng.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
