<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Deeplearning on Phạm Duy Tùng blog</title>
    <link>/tags/deeplearning/</link>
    <description>Recent content in Deeplearning on Phạm Duy Tùng blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Nov 2018 00:19:00 +0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/deeplearning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Phân tích giỏ hàng của website instacart</title>
      <link>/blog/2018-11-13-instacart-market-basket-analysis/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-11-13-instacart-market-basket-analysis/</guid>
      <description>Lời mở đầu Instacart là một startup cung ứng đồ tạp hóa qua website và ứng dụng di động. Người dùng chỉ cần chọn đồ muốn mua tại các chuỗi bán lẻ và đặt đồ, Instacart sẽ đi mua và giao đến tận tay họ. Đến nay, Instacart hoạt động tại 15.000 cửa hàng tạp hoá tại 4.000 thành phố với khoảng 50.000 “trợ lý mua sắm”. Team data science của instacart đóng vai trò rất quan trọng trong việc cung cấp trải nghiệm người dùng trong việc sử dụng app để mua hàng.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dự đoán giá chứng khoáng SP500 sử dụng lstm</title>
      <link>/blog/2018-11-10-stock-prediction_v1/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-11-10-stock-prediction_v1/</guid>
      <description>Lời mở đầu Ở bài viết này, mình sẽ xây dựng mô hình hơn giản để áp dụng vào tập dữ liệu giá chứng khoáng. Mục tiêu của bài này là chúng ta sẽ dự đoán chỉ số S&amp;amp;P 500 sử dụng LSTM. Các bạn có nhu cầu tìm hiểu thêm về chỉ số sp 500 có thể đọc thêm ở https://vi.wikipedia.org/wiki/S%26P_500. Đây là một ứng dụng nhỏ, không có ý nghĩa nhiều ở thực tế do khi phân tích chứng khoáng, ta còn xét thêm rất nhiều yếu tố phụ nữa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dự đoán chứng khoáng sử dụng tensorflow</title>
      <link>/blog/2018-11-03-stock-prediction/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Nov 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-11-03-stock-prediction/</guid>
      <description>Lời mở đầu Ở bài viết này, mình sẽ xây dựng mô hình hơn giản để áp dụng vào tập dữ liệu giá chứng khoáng. Mục tiêu của bài này là chúng ta sẽ dự đoán chỉ số S&amp;amp;P 500 dựa trên chỉ số của 500 mã chứng khoán. Các bạn có nhu cầu tìm hiểu thêm về chỉ số sp 500 có thể đọc thêm ở https://vi.wikipedia.org/wiki/S%26P_500. Đây là một ứng dụng nhỏ, không có ý nghĩa nhiều ở thực tế do khi phân tích chứng khoáng, ta còn xét thêm rất nhiều yếu tố phụ nữa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Overview of gradient descent optimization algorithm</title>
      <link>/blog/2018-11-01-overview-of-gradient-descent-optimization-algorithm/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-11-01-overview-of-gradient-descent-optimization-algorithm/</guid>
      <description>Lời mở đầu Sau khi thực hiện bài phân loại chó mèo bằng keras, mình phát hiện rằng keras có hỗ trợ rất nhiều thuật toán tối ưu hoá https://keras.io/optimizers/. Nhân dịp rãnh rỗi, mình sẽ tổng hợp lại một vài thuật toán mà keras hỗ trợ.
Dẫn nhập Tại thời điểm hiện tại, Gradient descent là một trong những thuật toán phổ biến được sử dụng để tối ưu hoá mạng neural networks.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phân loại chó mèo sử dụng pretrain model</title>
      <link>/blog/2018-10-29-phan-loai-cho-meo/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-10-29-phan-loai-cho-meo/</guid>
      <description>Lời mở đầu Bài toán phân loại chó mèo là bài toán khá cũ tại thời điểm hiện tại. Tuy nhiên, đối với các bạn mới bước chân vào con đường machine learning thì đây là một trong những bài toán cơ bản để các bạn thực hành sử dụng và tìm hiểu thư viện mà mình đang có. Ở đây, chúng ta sẽ sử dụng pretrain model có sẵn của kares áp dụng trên tập dữ liệu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mask R-CNN trong bài toán nhận dạng và phân vùng đối tượng</title>
      <link>/blog/2018-10-08-mask-rnn/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-10-08-mask-rnn/</guid>
      <description>Lời mở đầu Phân vùng đối tượng là một bài toán khá phổ biến trong lĩnh vực computer vision. Trong open cv có hỗ trợ cho chúng ta một số hàm để phân vùng đối tượng rất dễ sử dụng. Đặc điểm chung của các hàm này là độ chính xác không được cao cho lắm. Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu cách sử dụng mô hình pretrain của DNN để phân vùng các đối tượng trong ảnh.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deep Learning based Multiple Human Pose Estimation using OpenCV</title>
      <link>/blog/2018-10-05-deep-learning-base-multiple-human-pose-estimation/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-10-05-deep-learning-base-multiple-human-pose-estimation/</guid>
      <description>Lời mở đầu Lưu ý: Để sử dụng được các mô hình trong bài viết này, bạn phải sử dụng phiên bản opencv &amp;gt; 3.4.1.
Ở bài viết trước, chúng ta đã tìm hiểu cách thức rút trích khung xương sử dụng DNN và đã áp dụng thành công trên ảnh có chứa 1 đối tượng người. Trong bài viết này, chúng ta sẽ thực hiện áp dụng mô hình cho bài toán có nhiều người trong cùng 1 bức ảnh.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deep Learning based Human Pose Estimation using OpenCV</title>
      <link>/blog/2018-10-04-deep-learning-base-human-pose-estimation/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-10-04-deep-learning-base-human-pose-estimation/</guid>
      <description>Lời mở đầu Để sử dụng được các mô hình trong bài viết này, bạn phải sử dụng phiên bản opencv &amp;gt; 3.4.1.
Pose Estimation là gì? 
Post Estimation ( đôi khi được dùng với thuật ngữ Keypoint Detection) là một vấn đề khá phổ biến trong lĩnh vực xử lý ảnh khi chúng ta cần xác định vị trí và hướng của một đối tượng. Mức ý nghĩa ở đây là chúng ta phải rút ra được những đặc điểm chính, những đặc điểm đó là những đặc trưng của đối tượng ( có thể mô tả được đối tượng).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phân biệt Epoch - Batch size và Iterations</title>
      <link>/blog/2018-10-02-understanding-epoch-batchsize-iterations/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-10-02-understanding-epoch-batchsize-iterations/</guid>
      <description>Lời mở đầu Khi mới bắt đầu bước vào thế giới của ML/DL chúng ta sẽ bắt gặp các thuật ngữ Epoch - Batch size và Iterations. Và sẽ cảm thấy bối rối vì chúng khá giống nhau, nhưng thực tế là chúng khác xa nhau.
Để hiểu rõ sự khác biệt giữa chúng, các bạn cần tìm hiểu một số khái niệm trong machine learning như Gradient Descent.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Xây dựng chương trình gợi ý phim dựa vào tập dữ liệu movie len</title>
      <link>/blog/2018-10-01-buiding-a-movie-model/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-10-01-buiding-a-movie-model/</guid>
      <description>Lời mở đầu MovieLens là một tập dữ liệu được sử dụng rộng rãi cách đây nhiều năm. Hôm nay, mình sẽ sử dụng tập dữ liệu này và mô hình ALS của spark để xây dựng chương trình dự đoán phim cho người dùng.
Chuẩn bị dữ liệu Các bạn có thể download tập dữ liệu MovieLens ở link https://grouplens.org/datasets/movielens/. Các bạn có thể download trực tiếp 2 file nén ở link http://files.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu về mạng neural network AlexNet</title>
      <link>/blog/2018-06-15-understanding-alexnet/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jun 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2018-06-15-understanding-alexnet/</guid>
      <description>Lời mở đầu Tỷ phú Peter Thiel đã từng đưa ra câu hỏi tréo nghoe như thế này: &amp;ldquo;What important truth do very few people agree with you on?&amp;rdquo;
Nếu bạn đem câu này hỏi giáo sư Geoffrey Hinton vào năm 2010, ông ấy sẽ trả lời rằng mạng Convolutional Neural Networks (CNN) sẽ có bước đột phá lớn và giúp chúng ta giải quyết hoàn toàn bài toán phân loại ảnh.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>