<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Neural network on Phạm Duy Tùng Blog</title>
    <link>/tags/neural-network/</link>
    <description>Recent content in Neural network on Phạm Duy Tùng Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Apr 2019 00:13:00 +0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/neural-network/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Thử làm ứng dụng tô màu ảnh xám thành ảnh màu sử dụng tensorflow</title>
      <link>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</guid>
      <description>Thực hiện Đây là một bài toán tiếp cận bằng Deep Learning, nên việc thu thập nhiều dữ liệu có ý nghĩa rất quang trọng trong việc đóng góp vào độ chính xác của mô hình. Ở đây, chúng ta sẽ download tập dữ liệu ảnh của http://places2.csail.mit.edu/download.html và sử dụng mạng UNet để huấn luyện mô hình.
Thu thập hình ảnh và tiền xử lý Dữ liệu sẽ được download tại địa chỉ http://data.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dự đoán giá cổ phiếu bằng mô hình mạng Echo State Networks</title>
      <link>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks---copy/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks---copy/</guid>
      <description>Trong cuốn The West Wing Script Book của Aaron Sorkin, ông ấy đã có một câu như thế này &amp;ldquo;There (is) order and even great beauty in what looks like total chaos. If we look closely enough at the randomness around us, patterns will start to emerge.&amp;rdquo;. Mình xin phép không dịch câu nói trên ra, bởi vì mình dịch khá tệ, và câu nói này khá nổi tiếng (đã được trích dẫn khá nhiều trên các bài viết của các bloger khác).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các lý do mạng neural network không hoạt động không chính xác</title>
      <link>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</guid>
      <description>Bạn huấn luyện một hình mất hơn 12 tiếng đồng hồ. Mọi thứ khá ổn: loss function giảm. Nhưng khi bạn mang mô hình ra predict thì điều tồi tệ nhất xảy ra: Tất cả trả về đều là 0, không có cái nào nhận dạng chính xác cả. &amp;ldquo;Điều gì đã xảy ra, bạn đã làm gì sai?&amp;rdquo;. Bạn hỏi máy tính, nó không trả lời bạn. Bạn đập bàn, đập ghế trong cơn tức giận và chẳng giải quyết được điều gì cả.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>