<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>credit system on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/credit-system/</link>
    <description>Recent content in credit system on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Feb 2019 00:12:00 +0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/credit-system/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Tối ưu hoá ngẫu nhiên - Bài toán người giao hàng</title>
      <link>/blog/2019-02-08-randomized-optimization-in-python-v1/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-02-08-randomized-optimization-in-python-v1/</guid>
      <description>Bài toán người giao hàng là gì Người giao hàng là bài toán cơ bản trong nhóm bài toán tối ưu. Bài toán được phát biểu như sau: Có một người giao hàng cần đi giao hàng tại n thành phố. Xuất phát từ một thành phố nào đó, đi qua các thành phố khác để giao hàng và trở về thành phố ban đầu. Mỗi thành phố chỉ đến một lần, khoảng cách từ một thành phố đến các thành phố khác là xác định được.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tối ưu hoá ngẫu nhiên</title>
      <link>/blog/2019-02-08-getting-started-with-randomized-optimization-in-python/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2019 00:09:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-02-08-getting-started-with-randomized-optimization-in-python/</guid>
      <description>Bài toán tối ưu hoá là gì Theo Russell and Norvig bài toán tối ưu hoá là bài toán mà &amp;ldquo;the aim is to find the best state according to an objective function&amp;rdquo; (mình xin phép để nguyên câu tiếng anh).
Trong đó, state trong từ best state phụ thuộc vào ngữ cảnh của bài toán. Ví dục
 Trong ngữ cảnh là mạng neural network, state chính là các trọng số (weight), best state là tìm các trọng số tối ưu Trong bài toán 8 hậu, state là vị trí của các con hậu, best state là vị trí tốt nhất thoả yêu cầu, cũng chính là lời giải.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hệ thống tín dụng xã hội của Trung Quốc - Những ảnh hưởng khi bạn có điểm xã hội thấp</title>
      <link>/blog/2019-02-07-china-social-creadit-system/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Feb 2019 00:09:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-02-07-china-social-creadit-system/</guid>
      <description>Chính quyền Trung Quốc đang xây dựng một hệ thống xếp hạng có tên là &amp;ldquo; Hệ thống tín dụng xã hội - social credit system&amp;rdquo;. Hệ thống được xây dựng nhằm mục đích theo dõi hành vi của công dân và xếp hạng tất cả các hành vi trên.
Theo một tài liệu cho biết,&amp;ldquo;Hệ thống tín dụng xã hội&amp;rdquo;, lần đầu tiên được công bố vào năm 2014, nhằm mục đích củng cố ý tưởng rằng &amp;ldquo;giữ niềm tin là vinh quang và phá vỡ niềm tin là ô nhục&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>