<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>normalization on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/normalization/</link>
    <description>Recent content in normalization on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2016-{year} Phạm Duy Tùng. All Rights Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Dec 2022 00:19:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="/tags/normalization/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tiktol Real Time Recommendation</title>
      <link>/blog/2022-12-01-tiktok-recommendation/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-12-01-tiktok-recommendation/</guid>
      <description>Nhân dịp đầu tháng, mình khai bút với chủ đề Real Time Recommendation. Paper này mình đọc cũng khá lâu rồi, giờ mới có dịp note lại chia sẻ. Các kỹ sư của ByteDance vừa mới cung cấp một paper nêu ra một vài hướng nghiên cứu của họ về Real Time Recommendation mà họ đã áp dụng thành công trong sản phẩm tiktok. Chủ đề này liên quan nhiều đến MLOpts - xây dựng kiến trúc hệ thống.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Data Visualization - Phần 1 - Phân tích dữ liệu Netflix</title>
      <link>/blog/2022-08-02-data-exploration-and-data-visualization/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-08-02-data-exploration-and-data-visualization/</guid>
      <description>Netflix là một trong những nền tảng stream video phổ biến nhất thế giới. Nền tảng này có hơn 10 ngàn bộ phim và các chương trình truyền hình. Trong bài viết này, mình sẽ phân tích dataset về các thông tin mà netflix cung cấp trong file netflix.csv</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 Cách mở file trong python</title>
      <link>/blog/2022-07-31-5-way-open-file/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-07-31-5-way-open-file/</guid>
      <description>Ở bài viết này, mình sẽ giới thiệu các bạn một vài cách để có thể đọc file trong python. Thông thường, mình sẽ search google rồi copy paste các đoạn mã lệnh của người dùng đóng góp trên stackoverflow về và chạy. Nay mình ngồi túm nó lại thành 1 bài viết để sau này mình dễ dàng tra cứu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các kỹ thuật chuẩn hóa trong Deep Learning</title>
      <link>/blog/2022-02-25-normalization/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2022-02-25-normalization/</guid>
      <description>Ở bài viết này, mình sẽ giới thiệu các bạn một vài cách có thể giúp các bạn có thêm thu nhập dựa vào việc cào dữ liệu. Tất nhiên là các công việc đều không dễ dàng gì, chúng ta cần đổ thêm chút sức trâu bò và nuôi dưỡng thì mới có ngày hái quả ngọt được</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
