<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>object detector on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/object-detector/</link>
    <description>Recent content in object detector on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>alexblack2202@gmail.com (Phạm Duy Tùng)</managingEditor>
    <webMaster>alexblack2202@gmail.com (Phạm Duy Tùng)</webMaster>
    <copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Dec 2018 00:19:00 +0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/object-detector/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Một số mẹo để lựa chọn mô hình object detection</title>
      <link>/blog/2018-12-11-a-bunch-of-tips-and-tricks-for-training-deep-neural-networks/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <author>alexblack2202@gmail.com (Phạm Duy Tùng)</author>
      <guid>/blog/2018-12-11-a-bunch-of-tips-and-tricks-for-training-deep-neural-networks/</guid>
      <description>Lời mở đầu Việc huấn luyện một mô hình neural network khá đơn giản, chỉ việc download code mẫu về, quăng tập data của mình vào, rồi cho chạy, xong. Nhưng khó khăn ở đây là làm cách nào để nâng độ chính xác của mô hình lên. Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu một số cách giúp tăng độ chính xác của mô hình.
Kiểm tra dữ liệu  Thực chất, chúng ta phải hiểu rõ kỹ chúng ta đang có những gì trong tay, thì chúng ta mới dạy cho máy học đủ và đúng được.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lựa chọn mô hình object detectors</title>
      <link>/blog/2018-12-10-design-choices-lessons-learned-and-trends-for-object-detections/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <author>alexblack2202@gmail.com (Phạm Duy Tùng)</author>
      <guid>/blog/2018-12-10-design-choices-lessons-learned-and-trends-for-object-detections/</guid>
      <description>Lời mở đầu Các thuật toán phát hiện đối tượng, như các thuật toán thuộc nhóm region proposal hoặc single shot đầu bắt đầu bởi những ý tưởng khác nhau, nhưng sau qua một vài quá trình cập nhật và nâng cấp cho đến thời điểm hiện tại, mô hình chung của chúng đã gần gần giống nhau hơn. Và hai thuật toán trên là hai thuật toán tiêu biểu cạnh tranh nhau danh hiệu thuật toán phát hiện đối tượng nhanh nhất và thuật toán nhận diện chính xác nhất.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu single shot object detectors</title>
      <link>/blog/2018-12-06-what-do-we-learn-from-single-shot-object-detection/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <author>alexblack2202@gmail.com (Phạm Duy Tùng)</author>
      <guid>/blog/2018-12-06-what-do-we-learn-from-single-shot-object-detection/</guid>
      <description>Single Shot detectors Ở bài trước, chúng ta đã tìm hiểu về region proposal và ứng dụng của nó vào Faster R-CNN. Các thuật toán thuộc nhóm region proposal tuy cho kết quả có độ chính xác cao, nhưng chúng có một nhược điểm rất lớn là thời gian huấn luyện và đưa quyết định rất chậm. Faster R-CNN xử lý khoảng 7 FPS trên tập dữ liệu PASCAL VOC 2007.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu region based object detectors</title>
      <link>/blog/2018-12-05-what-do-we-learn-from-object-detection-p1/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <author>alexblack2202@gmail.com (Phạm Duy Tùng)</author>
      <guid>/blog/2018-12-05-what-do-we-learn-from-object-detection-p1/</guid>
      <description>Sliding-window detectors Bắt đầu từ năm 2012, sau khi mạng AlexNet giành giải nhất cuộc thi 2012 ILSVRC, mọi nghiên cứu về phân lớp dữ liệu đều sử dụng mạng CNN. Kể từ đó đến đây, CNN được coi như là thuật toán thống trị trên mọi publish paper về các bài toán phân lớp đối tượng. Trong khi đó, để nhận dạng 1 đối tượng trong ảnh, các đơn giản nhất là thiết lập một cửa sổ trượt có kích thước là window size trượt từ trái qua phải, từ trên xuống dưới, quét qua toàn bộ bức ảnh.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>