<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marketing on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/marketing/</link>
    <description>Recent content in Marketing on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 2016-{year} Phạm Duy Tùng. All Rights Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Apr 2025 00:19:00 +0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/marketing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Khám Phá Bí Mật Đằng Sau Sự Thành Công Của Các Thương Hiệu</title>
      <link>/blog/2025-04-26-how-brands-grow/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Apr 2025 00:19:00 +0400</pubDate>
      <guid>/blog/2025-04-26-how-brands-grow/</guid>
      <description>Xin chào các bạn, hôm nay chúng ta sẽ cùng nhau khám phá một cách chi tiết và sâu sắc hơn những bài học quan trọng từ cuốn sách kinh điển về marketing – &amp;ldquo;How Brands Grow&amp;rdquo; của tác giả Byron Sharp và Jenni Romaniuk. Cuốn sách này không chỉ là một nghiên cứu mang tính học thuật mà còn cung cấp những hiểu biết thực tiễn sâu sắc giúp giải mã cách các thương hiệu lớn đạt được sự tăng trưởng bền vững</description>
    </item>
    <item>
      <title>N-Gram trong elastic search và opensearch - khi nào không nên sử dụng</title>
      <link>/blog/2023-03-25-elasticsearch-opensearch-ngram/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-03-25-elasticsearch-opensearch-ngram/</guid>
      <description>Chi phí liên quan đến n-gram tokenizer ở ElasticSearch và opensearch thường không đề cập chi tiết trong các tài liệu, do đó, có khi nó sẽ gây ra các hậu quả khá nghiêm trọng về chi phí và hiệu năng. Dẫn đến trường hợp là chúng ta phải  &amp;ldquo;lấy thịt đè người&amp;rdquo; bằng cách tăng chi phí phần cứng một cách lãng phí. Trong bài viết này, chúng ta sẽ đề cập đến vài use-case sử dụng n-gram tokenizer, một số phương pháp cải tiến, hoặc một vài phương pháp thay thế nó bằng cách khách hiệu quả hơn.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Symbolic AI và Connectionist AI</title>
      <link>/blog/2023-02-18-symbolic-vs-connectionist/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-02-18-symbolic-vs-connectionist/</guid>
      <description>Dạo gần đây, khi các ứng dụng AI đang hô mưa gọi gió trên toàn cõi, điển hình là hot keywork chatGPT, thì trong cộng đồng nghiên cứu cũng nổ ra cuộc chiến giữa hai phe Symbolic AI và Connectionist AI. Có vẻ như ở nơi nào có chia nhóm, thì sẽ có một nhóm người chọn phe này, và một nhóm khác chọn phe còn lại, một nhóm khác nữa đứng ở cả hai, nhóm khác nữa không chọn nhóm nào cả. Hai nhóm là nhóm đứng cả hai và nhóm không chọn nhóm nào cả thường ít hoặc không làm gì cả, còn nhóm chọn phe này và nhóm chọn phe kia sẽ đối đầu nhau rất gay gắt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Marketing thực chiến - Phân loại khách hàng sử dụng RFM Analysis</title>
      <link>/blog/2022-12-03-marketing-with-python/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-12-03-marketing-with-python/</guid>
      <description>RFM là model được sử dụng trong phân tích marketing, dùng để phân nhóm khách hàng của công ty dựa trên các pattern mua hàng hoặc thói quen của họ. Chúng ta cùng tìm hiểu chi tiết về RFM, ứng dụng của nó, và thử sử dụng nó để phân tích data xem sao nhé</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
