<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>System Design on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/system-design/</link>
    <description>Recent content in System Design on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 2016-{year} Phạm Duy Tùng. All Rights Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Nov 2024 00:19:00 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/system-design/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và thường được hỏi trong phỏng vấn - Top 3 Bloom Filters</title>
      <link>/blog/2024-11-24-system-design-top-10-interview-bloom-filters/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-11-24-system-design-top-10-interview-bloom-filters/</guid>
      <description>Ở bài viết trước, chúng ta sẽ tìm hiểu Distributed Hash Tables, một thuật toán được ứng dụng trong nhiều phần mềm hệ thống lớn. Đây là phần tiếp theo nằm trong chuỗi serie Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và chuẩn bị để tham gia các bài phỏng vấn, ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu Bloom Filters, một thuật toán được sử dụng khá nhiều và là một phần của hệ thống xử lý dữ liệu lớn</description>
    </item>
    <item>
      <title>Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và thường được hỏi trong phỏng vấn - Top 2 Distributed Hash Tables</title>
      <link>/blog/2024-11-23-system-design-top-10-interview-distributed-hash-table/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-11-23-system-design-top-10-interview-distributed-hash-table/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu Distributed Hash Tables, một thuật toán được ứng dụng trong nhiều phần mềm hệ thống lớn. Đây là phần tiếp theo nằm trong chuỗi serie Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và chuẩn bị để tham gia các bài phỏng vấn</description>
    </item>
    <item>
      <title>Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và thường được hỏi trong phỏng vấn - Top 1 Consistent Hashing</title>
      <link>/blog/2024-09-05-system-design-top-10-interview-consistent-hashing/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-09-05-system-design-top-10-interview-consistent-hashing/</guid>
      <description>Để trở thành một Software Architect tốt, chúng ta cần có kiến thức và kỹ năng về cả Low level và High Level System Design. Mình sẽ tổng hợp lại 10 thuật toán về system design mà mình nghĩ là rất hữu ích trong công việc, và cũng hữu ích cho các bạn bổ túc kiến thức để tham gia phỏng vấn ở vị trí SA. Bài đầu tiên mình sẽ bắt đầu với Consistent Hashing</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
