<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>python on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/python/</link>
    <description>Recent content in python on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2016-{year} Phạm Duy Tùng. All Rights Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 16 Jul 2022 00:22:00 +0300</lastBuildDate><atom:link href="/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bài 4: Hàm trong python</title>
      <link>/courses/python/5_python_function/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2022 00:22:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/courses/python/5_python_function/</guid>
      <description>Nội dung bài viết này sẽ đề cập đến các chủ đề
 Hàm trong python   Tham số mặc định Arbitrary Arguments Keyword Arguments Arbitrary Keyword Arguments   Hàm Lambda trong python  Hàm map  Hàm filter  Hàm reduce     Hàm trong python  Hàm là một khối lệnh, được thực thi khi được gọi.
Hàm được định nghĩa bằng từ khoá def.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bài 3: Câu lệnh điều khiển trong python</title>
      <link>/courses/python/4_python_conditional_loop/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/courses/python/4_python_conditional_loop/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ đề cập tới các câu lệnh điều khiển trong python. Các câu lệnh điều khiển bao gồm if, if-else, for, while
 Câu lệnh điều khiển if  Câu lệnh điều khiển for   Hàm range Kết hợp câu lệnh for với if từ khoá break, từ khoá continue, từ khoá pass   Vòng lặp while  Kỹ thuật duyệt container trong python   Duyệt container sử dụng hàm enumerate Duyệt container sử dụng hàm zip Duyệt dic sử dụng hàm items Duyệt container sử dụng hàm sorted Duyệt container sử dụng hàm reversed   List Comprehension     Câu lệnh điều khiển if  Câu lệnh if là câu lệnh căn bản và quan trong nhất.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bài 2: Kiểu dữ liệu trong python</title>
      <link>/courses/python/3_python_data_struct/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/courses/python/3_python_data_struct/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu các kiểu dữ liệu dạng container trong python
 Kiểu dữ liệu string   Một vài phương thức cơ bản của string  Phương thức isdecimal, isdigit, isnumeric Phương thức isascii, isalpha, isalnum, isspace, isupper Phương thức lstrip, rstrip, strip Phương thức find, index Phương thức format f string     Kiểu dữ liệu tuple   Packing và Unpacking So sánh các biến có kiểu dữ liệu tuple Slicing trong Tuple Các hàm dựng sẵn của Tuple   Kiểu dữ liệu từ điển - dictionary   Thuộc tính của keys trong từ điển.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bài 1: Căn bản về python</title>
      <link>/courses/python/2_python_basic/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jun 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/courses/python/2_python_basic/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu các mục sau
 Cài đặt python  Cài đặt phần mềm để lập trình python (IDE) Chương trình python đầu tiên - Hello word Biến trong python  Kiểu dữ liệu Khai báo và sử dụng biến trong python Ép kiểu dữ liệu Xem kiểu dữ liệu      Cài đặt python  Để cài đặt python, các bạn truy cập vào đường dẫn https://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tinh chỉnh thuật toán XGBoost  với Learning Curves</title>
      <link>/blog/2021-04-11-xgboost_learning_curves/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-04-11-xgboost_learning_curves/</guid>
      <description>Tinh chỉnh XGBoost  với Learning Curves</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu thuật toán tối ưu hóa Adabelief Optimizer</title>
      <link>/blog/2021-01-15-adabelief-optimizer/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2021-01-15-adabelief-optimizer/</guid>
      <description>Hi các bạn, lại là mình đây, hôm nay mình sẽ cùng các bạn tìm hiểu thuật toán tối ưu hóa AdaBelief. Thuật toán này được sử dụng để thay cho thuật toán Adam optimizer mà các bạn hiện đang xài để huấn luyện mô hình Deep learning. Nào, chúng ta cùng bắt đầu tìm hiểu nhé.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reinforcement Learning và tictactoe</title>
      <link>/blog/2020-12-26-tic-tac-toe/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Dec 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-12-26-tic-tac-toe/</guid>
      <description>Trong khi trong các phương pháp lý thuyết trò chơi nói chung, ví dụ thuật toán min-max, thuật toán luôn giả định chúng ta có một đối thủ hoàn hảo, công việc phải thực hiện là tối đa hóa phần thưởng của mình và giảm thiểu phần thưởng của đối thủ ( tối đa hóa điểm của mình và tối thiểu hóa điểm của đối thủ), trong học củng cố, chúng ta không cần giả định đối thủ của chúng ta là 1 thiên tài xuất chúng, nhưng chung ta vẫn thu được mô hình với kết quả rất tốt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Xây dựng game xếp gạch bằng opencv và python</title>
      <link>/blog/2020-12-25-tetric/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Dec 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-12-25-tetric/</guid>
      <description>Xếp gạch là một trong những game được các bạn thế hệ 8x, 9x đời đầu phá đảo. Bây giờ chúng ta thử code lại nó với opencv và Python nhé.  (optional)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ngưỡng (thresholding) trong opencv</title>
      <link>/blog/2020-12-24-thresholding/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-12-24-thresholding/</guid>
      <description>Khi làm việc với opencv, chúng ta bắt gặp rất nhiều thuật toán cần phải xét ngưỡng. Vậy giá trị ngưỡng là gì. Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu và làm rõ nội dung trên nhé</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simhash</title>
      <link>/blog/2020-01-26-simhash/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-01-26-simhash/</guid>
      <description>Thuật toán Simhash</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các hàm hash có sẵn trong python</title>
      <link>/blog/2020-01-13-hash-in-python/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-01-13-hash-in-python/</guid>
      <description>Trong bài viết này, mình sẽ đề cập đến các thuật toán hash có sẵn trong python</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lựa chọn siêu tham số cho mô hình LSTM đơn giản sử dụng Keras</title>
      <link>/blog/2019-02-06-choosing-the-right-hyperparameters-for-a-simple-lstm-using-keras/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:20:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-02-06-choosing-the-right-hyperparameters-for-a-simple-lstm-using-keras/</guid>
      <description>Khi bạn làm thực tế LSTM, rất khó để xác định số lượng node ẩn, số lớp của mô hình. Trong bài này, mình sẽ trình bày một công thức để giúp các bạn đỡ phải băng khoăn khi lựa chọn tham số.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Giảm bộ nhớ sử dụng trong python</title>
      <link>/blog/2019-02-06-how-to-reduce-memory-consumption-by-half-by-adding-just-one-line-of-code/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-02-06-how-to-reduce-memory-consumption-by-half-by-adding-just-one-line-of-code/</guid>
      <description>Python là ngôn ngữ kịch bản được phát triển kể từ năm 1991. Ở một số thực nghiệm, ta thấy rằng python &amp;ldquo;ăn&amp;rdquo; rất nhiều RAM. Ở bài viết này, chúng ta sẽ phân tích sâu hơn về vì sao python lại ăn ram và cách khắc phục.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 mẹo hay sử dụng python</title>
      <link>/blog/2019-02-05-5-python-tricks-you-need-to-know-today/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-02-05-5-python-tricks-you-need-to-know-today/</guid>
      <description>Python là ngôn ngữ kịch bản được phát triển kể từ năm 1991. Và đến tận ngày nay, nó là một trong những ngôn ngữ được yêu thích nhất của các lập trình viên trên toàn thế giới. Ở bài viết này, chúng ta sẽ đề cập 5 mẹo hay chúng ta cần biết để làm việc hiệu quả hơn với python.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
