<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>python on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/tags/python/</link>
    <description>Recent content in python on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Jan 2020 00:19:00 +0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Simhash</title>
      <link>/blog/2020-01-26-simhash/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-01-26-simhash/</guid>
      <description>Đặt vấn đề Giả sử bạn và tôi đều thích nghe nhạc trên trang mp3.zing.vn. Mỗi người đều nghe khoảng 100 bài nhạc khác nhau. Để đo sự giống nhau giữa danh sách bài hát bạn nghe và danh sách bài hát tôi nghe, thông thường chúng ta sẽ dùng độ đo Jaccard Similarity, được đo bằng cách lấy phần giao (intersection ) chia cho phần hợp (union). Nghĩa là đếm số lượng bài hát cả hai cùng nghe (phần giao) chia cho tổng số bài hát không lặp của cả hai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các hàm hash có sẵn trong python</title>
      <link>/blog/2020-01-13-hash-in-python/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2020-01-13-hash-in-python/</guid>
      <description>Built-In Hashing Python có xây dựng sẵn cho chúng ta một hàm hash, chúng ta cứ việc gọi ra và sử dụng.
hash(&amp;#34;pham duy tung&amp;#34;)-7141560399917772220Một lưu ý nhỏ là giá trị của hàm hash sẽ khác nhau giữa các phiên bản python. Ví dụ ở trên mình xài python 3.8, với bản 3.6 sẽ là
hash(&amp;#34;pham duy tung&amp;#34;)1568935795476364190Checksums Chúng ta có thể sử dụng checksums để hash dữ liệu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lựa chọn siêu tham số cho mô hình LSTM đơn giản sử dụng Keras</title>
      <link>/blog/2019-02-06-choosing-the-right-hyperparameters-for-a-simple-lstm-using-keras/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:20:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-02-06-choosing-the-right-hyperparameters-for-a-simple-lstm-using-keras/</guid>
      <description>Mở đầu Việc xây dựng một mô hình machine learning chưa bao giờ thật sự dễ dàng. Rất nhiều bài báo chỉ &amp;ldquo;show hàng&amp;rdquo; những thứ cao siêu, những thứ chỉ nằm trong sự tưởng tượng của chính các nhà báo. Còn khi đọc các bài báo khoa học về machine learning, tác giả công bố cho chúng ta những mô hình rất tốt, giải quyết một domain nhỏ vấn đề của họ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Giảm bộ nhớ sử dụng trong python</title>
      <link>/blog/2019-02-06-how-to-reduce-memory-consumption-by-half-by-adding-just-one-line-of-code/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-02-06-how-to-reduce-memory-consumption-by-half-by-adding-just-one-line-of-code/</guid>
      <description>Mở đầu Bắt đầu bằng một class đơn giản như sau:
class DataItem(object):def __init__(self, name, age, address):self.name = nameself.age = ageself.address = addressBạn nghĩ một đối tượng của class trên sẽ chiếm bao nhiêu bộ nhớ. Chúng ta cùng tiến hành một vài thí nghiệm nho nhỏ bên dưới.
dx = DataItem(&amp;#34;Alex Black&amp;#34;, 42, &amp;#34;-&amp;#34;)print (&amp;#34;sys.getsizeof(dx):&amp;#34;, sys.getsizeof(dx))&amp;gt;&amp;gt; sys.getsizeof(dx): 56Kết quả ra là 56 bytes, khá hợp lý phải không các bạn.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 mẹo hay sử dụng python</title>
      <link>/blog/2019-02-05-5-python-tricks-you-need-to-know-today/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-02-05-5-python-tricks-you-need-to-know-today/</guid>
      <description>Mở đầu Hiện nay, có rất nhiều thư viện do cộng đồng đóng góp và xây dựng. Ví dụ như biopython trong tin sinh học, pandas (data science), keras/tensorflow (machine learning), astropy ( cho thiên văn học - astronomy). Trước khi bắt đầu đọc bài viết này, bạn đên đọc &amp;ldquo;Python Tricks Book&amp;rdquo; của Dan Bader trước (https://dbader.org/products/python-tricks-book/). Trong sách, anh ấy đã chia sẻ một số lời khuyên và mẹo về các code python hiệu quả hơn.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>