<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</title>
    <link>/blog/</link>
    <description>Recent content in Blogs on Phạm Duy Tùng Machine Learning Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright © 2016-{year} Phạm Duy Tùng. All Rights Reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Apr 2025 00:19:00 +0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Song kiếm hợp bích giữa generative ai và chuyên viên. Nấc thang lên thiên đường</title>
      <link>/blog/2025-04-07-generative-ai-expertise-teamwork/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Apr 2025 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2025-04-07-generative-ai-expertise-teamwork/</guid>
      <description>Nghiên cứu được thực hiện trên 776 chuyên gia tại Procter &amp;amp; Gamble để tìm hiểu tác động của AI tạo sinh đến làm việc nhóm và chuyên môn. Kết quả cho thấy, Cá nhân sử dụng AI có hiệu suất ngang bằng với cả nhóm không dùng AI. AI làm mờ ranh giới chuyên môn, Dù là chuyên gia R&amp;amp;D hay Thương mại, khi dùng AI, họ đều đưa ra giải pháp cân bằng giữa kỹ thuật và thương mại. - AI thúc đẩy cảm xúc tích cực, ngôn ngữ của AI tạo cảm giác như con người, tương tự như khi làm việc với đồng đội con người. Chúng ta cùng tìm hiểu như thế nào nhé.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Compare DragonflyDB vs Redis vs Valkey</title>
      <link>/blog/2025-02-17-redis-dragonflydb-valkey/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2025 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2025-02-17-redis-dragonflydb-valkey/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ đi sâu vào việc so sánh chi tiết ba cơ sở dữ liệu in-memory là  Dragonfly, Redis và Valkey. Chúng ta sẽ khám phá các tính năng chính, các chỉ số hiệu suất, khả năng mở rộng và các trường hợp sử dụng của chúng để giúp bạn xác định cơ sở dữ liệu nào phù hợp nhất với nhu cầu của mình.  Bài viết so sánh này sẽ cung cấp cho bạn những thông tin cần thiết để đưa ra quyết định sáng suốt nhất.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pytorch 2.6</title>
      <link>/blog/2025-01-31-pytorch2.6/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2025-01-31-pytorch2.6/</guid>
      <description>PyTorch 2.6, được phát hành vào ngày 29 tháng 1 năm 2025, mang đến nhiều cải tiến và tính năng mới so với các phiên bản trước đó. Dưới đây là tổng quan về những điểm nổi bật trong phiên bản này</description>
    </item>
    <item>
      <title>Xử lý dữ liệu khiếm khuyết trong dữ liệu chuỗi thời gian sử dụng phương pháp Decision Tree regression - Machine learning Techniques for mising data in time-serials using Decision Tree regression</title>
      <link>/blog/2025-01-12-data-missing-time-serial-decision-tree-regression/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2025 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2025-01-12-data-missing-time-serial-decision-tree-regression/</guid>
      <description>Dữ liệu bị thiếu trong phân tích chuỗi thời gian là một thách thức phổ biến, thường xảy ra do cảm biến hỏng, lỗi truyền dữ liệu hoặc các vấn đề bảo trì. Những khoảng trống trong dữ liệu này có thể làm gián đoạn dự báo và làm lệch kết quả phân tích, khiến cho thông tin trở nên không đáng tin cậy. Các kỹ thuật đơn giản như forward fill hoặc interpolation thường là giải pháp mặc định để xử lý dữ liệu thiếu. Tuy nhiên, khi đối mặt với các mẫu dữ liệu phức tạp, xu hướng phi tuyến tính hoặc độ biến thiên cao, các phương pháp này thường thất bại và tạo ra kết quả không ổn định.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Xử lý dữ liệu khiếm khuyết trong dữ liệu chuỗi thời gian sử dụng phương pháp linear regression - Machine learning Techniques for mising data in time-serials using liner regression</title>
      <link>/blog/2025-01-10-data-missing-time-serial-linear-regression/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2025-01-10-data-missing-time-serial-linear-regression/</guid>
      <description>Dữ liệu bị thiếu trong phân tích chuỗi thời gian là một thách thức phổ biến, thường xảy ra do cảm biến hỏng, lỗi truyền dữ liệu hoặc các vấn đề bảo trì. Những khoảng trống trong dữ liệu này có thể làm gián đoạn dự báo và làm lệch kết quả phân tích, khiến cho thông tin trở nên không đáng tin cậy. Các kỹ thuật đơn giản như forward fill hoặc interpolation thường là giải pháp mặc định để xử lý dữ liệu thiếu. Tuy nhiên, khi đối mặt với các mẫu dữ liệu phức tạp, xu hướng phi tuyến tính hoặc độ biến thiên cao, các phương pháp này thường thất bại và tạo ra kết quả không ổn định.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và thường được hỏi trong phỏng vấn - Top 3 Bloom Filters</title>
      <link>/blog/2024-11-24-system-design-top-10-interview-bloom-filters/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-11-24-system-design-top-10-interview-bloom-filters/</guid>
      <description>Ở bài viết trước, chúng ta sẽ tìm hiểu Distributed Hash Tables, một thuật toán được ứng dụng trong nhiều phần mềm hệ thống lớn. Đây là phần tiếp theo nằm trong chuỗi serie Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và chuẩn bị để tham gia các bài phỏng vấn, ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu Bloom Filters, một thuật toán được sử dụng khá nhiều và là một phần của hệ thống xử lý dữ liệu lớn</description>
    </item>
    <item>
      <title>Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và thường được hỏi trong phỏng vấn - Top 2 Distributed Hash Tables</title>
      <link>/blog/2024-11-23-system-design-top-10-interview-distributed-hash-table/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-11-23-system-design-top-10-interview-distributed-hash-table/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu Distributed Hash Tables, một thuật toán được ứng dụng trong nhiều phần mềm hệ thống lớn. Đây là phần tiếp theo nằm trong chuỗi serie Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và chuẩn bị để tham gia các bài phỏng vấn</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sử dụng mô hình Double DQN  huấn luyện mô hình Reinforcement Learning với game mario</title>
      <link>/blog/2024-10-27-mario-reinfomation-learning-double-dqn/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-10-27-mario-reinfomation-learning-double-dqn/</guid>
      <description>Chào các bạn, sau một thời gian ở ẩn, chúng ta lại tiếp tục với việc thực chiến AI, ở bài viết này, chúng ta sẽ train mô hình AI Reinforcement Learning với tựa game đã đi vào bao nhiêu thế hệ trẻ thơ, Mario, tuy nhiên, để bắt đầu bài viết, mình sẽ note lại một vài ý về Reinforcement Learning, Q learning, và cải tiến của Deep Q-Network là Double Deep Q-Network , trong phần code mình sẽ sử dụng  Double Deep Q-Network</description>
    </item>
    <item>
      <title>Top 10 thuật toán System Design các bạn nên biết và thường được hỏi trong phỏng vấn - Top 1 Consistent Hashing</title>
      <link>/blog/2024-09-05-system-design-top-10-interview-consistent-hashing/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-09-05-system-design-top-10-interview-consistent-hashing/</guid>
      <description>Để trở thành một Software Architect tốt, chúng ta cần có kiến thức và kỹ năng về cả Low level và High Level System Design. Mình sẽ tổng hợp lại 10 thuật toán về system design mà mình nghĩ là rất hữu ích trong công việc, và cũng hữu ích cho các bạn bổ túc kiến thức để tham gia phỏng vấn ở vị trí SA. Bài đầu tiên mình sẽ bắt đầu với Consistent Hashing</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các ứng dụng của LLM trong thực tế</title>
      <link>/blog/2024-07-06-llm-applications-in-real/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jul 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-07-06-llm-applications-in-real/</guid>
      <description>LLM hiện nay đã được sử dụng rỗng rãi ở nhiều ngách nhỏ trong các tập đoàn lớn, và càng ngày có càng nhiều công cụ nhỏ được release ra đời nhằm giải quyết các vấn đề hằng ngày phát sinh. Bài viết này mình trích và dịch lại một số bài toán mà các tập đoàn lớn đã gặp phải và họ đã sử dụng LLM để giải quyết nó. Đây cũng là một nguồn thông tin hữu ích cho các doanh nghiệp ứng dụng LLM trong chính doanh nghiệp của mình.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Một số thư viện tính toán song song thay thế cho cuda</title>
      <link>/blog/2024-06-12-cuda-alternate/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-06-12-cuda-alternate/</guid>
      <description>CUDA là một công nghệ tuyệt vời cho phép bạn tận dụng tối đa hiệu suất của GPU Nvidia. Tuy nhiên, nó chỉ hoạt động trên các GPU của NVIDIA và việc chuyển mã CUDA hiện có sang các nền tảng khác không phải lúc nào cũng dễ dàng. Ở bài viết này, chúng ta cùng nhau tìm hiểu các thư viện lập trình song song khác đang tồn tại, ưu và nhược điểm của chúng.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các phương pháp phân tích dữ liệu lớn</title>
      <link>/blog/2024-02-16-cac-phuong-phap-phan-tich-du-lieu-lon/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-02-16-cac-phuong-phap-phan-tich-du-lieu-lon/</guid>
      <description>Các phương pháp phân tích dữ liệu lớn là những kỹ thuật và công cụ để xử lý, khai thác và trích xuất thông tin từ dữ liệu có kích thước, tốc độ và đa dạng lớn. Các phương pháp này giúp bạn hiểu được xu hướng, mẫu, mối quan hệ và giá trị tiềm ẩn trong dữ liệu, từ đó đưa ra những quyết định có căn cứ và tối ưu hóa hiệu quả kinh doanh.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mô hình phát triển phần mềm</title>
      <link>/blog/2024-02-13-mo-hinh-phat-trien-phan-mem/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2024-02-13-mo-hinh-phat-trien-phan-mem/</guid>
      <description>Mô hình phát triển phần mềm là cách thức tổ chức các hoạt động để tạo ra phần mềm từ việc phân tích yêu cầu đến việc duy trì. Có nhiều loại mô hình phát triển phần mềm khác nhau, nhưng phổ biến nhất là mô hình thác nước, mô hình chữ V, mô hình xoắn ốc, mô hình agile và quy trình scrum. Mỗi mô hình có ưu và nhược điểm riêng, phù hợp với các loại dự án và khách hàng khác nhau.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Data Analytics  - Nghề mới thời thượng</title>
      <link>/blog/2023-09-02-data-analytics-step-by-step/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-09-02-data-analytics-step-by-step/</guid>
      <description>Data Analytics đang là ngành hot ở thời điểm hiện tại, tuy nhiên, mức độ cạnh trang của ngành này khá cao, chúng ta thường không thấy tuyển intern cho vị trí này.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân cụm cửa hàng để đưa ra quyết định thông minh hơn - Lý thuyết</title>
      <link>/blog/2023-07-29-store-clustering/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-07-29-store-clustering/</guid>
      <description>Phân cụm theo cửa hàng, phân cụm theo danh mục, phân cụm theo nhóm danh mục, là một trong các yếu tố | công cụ tốt giúp cho khối sale, khối marketing đưa ra các quyết định sáng suốt. Thông thường thì chúng ta sẽ phân loại các siêu thị thành các cụm, tuy nhiên, có vẻ như việc phân loại theo nhóm danh mục hoặc danh mục sẽ phù hợp hơn với mục tiêu kinh doanh | mục tiêu marketing. Ví dụ, việc phân loại theo danh mục sẽ cho phép chúng ta tiếp cận đến khoảng mục tiêu (target range) tốt hơn, và đưa ra các chương trình khuyến mãi phù hợp nhất với những nhu cầu của nhóm đó mang tới.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tư duy làm sản phẩm - The product mindset</title>
      <link>/blog/2023-07-23-product-mindset/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-07-23-product-mindset/</guid>
      <description>Bằng cách đưa cách tiếp cận phát triển sản phẩm vào việc lập kế hoạch và thực hiện phân tích, các tổ chức có thể mở rộng các thành công riêng biệt thành loại ra quyết định dựa trên dữ liệu bền vững, toàn tổ chức, đóng vai trò là nền tảng của chuyển đổi kỹ thuật số thực sự.</description>
    </item>
    <item>
      <title>N-Gram trong elastic search và opensearch - khi nào không nên sử dụng</title>
      <link>/blog/2023-03-25-elasticsearch-opensearch-ngram/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-03-25-elasticsearch-opensearch-ngram/</guid>
      <description>Chi phí liên quan đến n-gram tokenizer ở ElasticSearch và opensearch thường không đề cập chi tiết trong các tài liệu, do đó, có khi nó sẽ gây ra các hậu quả khá nghiêm trọng về chi phí và hiệu năng. Dẫn đến trường hợp là chúng ta phải  &amp;ldquo;lấy thịt đè người&amp;rdquo; bằng cách tăng chi phí phần cứng một cách lãng phí. Trong bài viết này, chúng ta sẽ đề cập đến vài use-case sử dụng n-gram tokenizer, một số phương pháp cải tiến, hoặc một vài phương pháp thay thế nó bằng cách khách hiệu quả hơn.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Symbolic AI và Connectionist AI</title>
      <link>/blog/2023-02-18-symbolic-vs-connectionist/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2023-02-18-symbolic-vs-connectionist/</guid>
      <description>Dạo gần đây, khi các ứng dụng AI đang hô mưa gọi gió trên toàn cõi, điển hình là hot keywork chatGPT, thì trong cộng đồng nghiên cứu cũng nổ ra cuộc chiến giữa hai phe Symbolic AI và Connectionist AI. Có vẻ như ở nơi nào có chia nhóm, thì sẽ có một nhóm người chọn phe này, và một nhóm khác chọn phe còn lại, một nhóm khác nữa đứng ở cả hai, nhóm khác nữa không chọn nhóm nào cả. Hai nhóm là nhóm đứng cả hai và nhóm không chọn nhóm nào cả thường ít hoặc không làm gì cả, còn nhóm chọn phe này và nhóm chọn phe kia sẽ đối đầu nhau rất gay gắt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Marketing thực chiến - Phân loại khách hàng sử dụng RFM Analysis</title>
      <link>/blog/2022-12-03-marketing-with-python/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-12-03-marketing-with-python/</guid>
      <description>RFM là model được sử dụng trong phân tích marketing, dùng để phân nhóm khách hàng của công ty dựa trên các pattern mua hàng hoặc thói quen của họ. Chúng ta cùng tìm hiểu chi tiết về RFM, ứng dụng của nó, và thử sử dụng nó để phân tích data xem sao nhé</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tiktok Real Time Recommendation</title>
      <link>/blog/2022-12-01-tiktok-recommendation/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-12-01-tiktok-recommendation/</guid>
      <description>Nhân dịp đầu tháng, mình khai bút với chủ đề Real Time Recommendation. Paper này mình đọc cũng khá lâu rồi, giờ mới có dịp note lại chia sẻ. Các kỹ sư của ByteDance vừa mới cung cấp một paper nêu ra một vài hướng nghiên cứu của họ về Real Time Recommendation mà họ đã áp dụng thành công trong sản phẩm tiktok. Chủ đề này liên quan nhiều đến MLOpts - xây dựng kiến trúc hệ thống.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Data Visualization - Phần 1 - Phân tích dữ liệu Netflix</title>
      <link>/blog/2022-08-02-data-exploration-and-data-visualization/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-08-02-data-exploration-and-data-visualization/</guid>
      <description>Netflix là một trong những nền tảng stream video phổ biến nhất thế giới. Nền tảng này có hơn 10 ngàn bộ phim và các chương trình truyền hình. Trong bài viết này, mình sẽ phân tích dataset về các thông tin mà netflix cung cấp trong file netflix.csv</description>
    </item>
    <item>
      <title>5 Cách mở file trong python</title>
      <link>/blog/2022-07-31-5-way-open-file/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-07-31-5-way-open-file/</guid>
      <description>Ở bài viết này, mình sẽ giới thiệu các bạn một vài cách để có thể đọc file trong python. Thông thường, mình sẽ search google rồi copy paste các đoạn mã lệnh của người dùng đóng góp trên stackoverflow về và chạy. Nay mình ngồi túm nó lại thành 1 bài viết để sau này mình dễ dàng tra cứu</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các kỹ thuật chuẩn hóa trong Deep Learning</title>
      <link>/blog/2022-02-25-normalization/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2022-02-25-normalization/</guid>
      <description>Ở bài viết này, mình sẽ giới thiệu các bạn một vài cách chuẩn hoá layer trong quá trình huấn luyện Deep learning, nào cùng bắt đầu nào</description>
    </item>
    <item>
      <title>Xây dựng chương trình AI đơn giản cho game cờ tướng</title>
      <link>/blog/2021-08-12-china_chess_alpha_beta_ai/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Aug 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-08-12-china_chess_alpha_beta_ai/</guid>
      <description>Hướng dẫn xây dựng chương trình AI đơn giản cho game cờ tướng sử dụng  minimax và cắt tỉa alpha, beta. Sử dụng html với javascript và package http-server của nodejs</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu package PyCaret trong python</title>
      <link>/blog/2021-07-28-pycaret-flaskapi/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jul 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-07-28-pycaret-flaskapi/</guid>
      <description>Hướng dẫn xây dựng mô hình máy học sử dụng thư viện PyCaret</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mô hình phân quyền - Access Control</title>
      <link>/blog/2021-07-02-mo-hinh-phan-quyen/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-07-02-mo-hinh-phan-quyen/</guid>
      <description>Hiểu một cách đơn giản, chúng ta sẽ phân chia quyền cho một cá nhân được truy xuất một số tài nguyên, hoặc thực thi một số quyền.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nâng cấp WSL lên bản WSL 2 trên window 10</title>
      <link>/blog/2021-05-30-upgrade-wls-to-wls2/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-05-30-upgrade-wls-to-wls2/</guid>
      <description>WSL 2</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tinh chỉnh thuật toán XGBoost  với Learning Curves</title>
      <link>/blog/2021-04-11-xgboost_learning_curves/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-04-11-xgboost_learning_curves/</guid>
      <description>Tinh chỉnh XGBoost  với Learning Curves</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu thuật toán tối ưu hóa Adabelief Optimizer</title>
      <link>/blog/2021-01-15---adabelief-optimizer/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2021-01-15---adabelief-optimizer/</guid>
      <description>Hi các bạn, lại là mình đây, hôm nay mình sẽ cùng các bạn tìm hiểu thuật toán tối ưu hóa AdaBelief. Thuật toán này được sử dụng để thay cho thuật toán Adam optimizer mà các bạn hiện đang xài để huấn luyện mô hình Deep learning. Nào, chúng ta cùng bắt đầu tìm hiểu nhé.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Reinforcement Learning và tictactoe</title>
      <link>/blog/2020-12-26---tic-tac-toe/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Dec 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-12-26---tic-tac-toe/</guid>
      <description>Trong khi trong các phương pháp lý thuyết trò chơi nói chung, ví dụ thuật toán min-max, thuật toán luôn giả định chúng ta có một đối thủ hoàn hảo, công việc phải thực hiện là tối đa hóa phần thưởng của mình và giảm thiểu phần thưởng của đối thủ ( tối đa hóa điểm của mình và tối thiểu hóa điểm của đối thủ), trong học củng cố, chúng ta không cần giả định đối thủ của chúng ta là 1 thiên tài xuất chúng, nhưng chung ta vẫn thu được mô hình với kết quả rất tốt.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Xây dựng game xếp gạch bằng opencv và python</title>
      <link>/blog/2020-12-25---tetric/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Dec 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-12-25---tetric/</guid>
      <description>Xếp gạch là một trong những game được các bạn thế hệ 8x, 9x đời đầu phá đảo. Bây giờ chúng ta thử code lại nó với opencv và Python nhé.  (optional)</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ngưỡng (thresholding) trong opencv</title>
      <link>/blog/2020-12-24-thresholding/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-12-24-thresholding/</guid>
      <description>Khi làm việc với opencv, chúng ta bắt gặp rất nhiều thuật toán cần phải xét ngưỡng. Vậy giá trị ngưỡng là gì. Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu và làm rõ nội dung trên nhé</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hai khái niệm quan trọng giúp tăng độ chính xác của các mô hình trong machine learning</title>
      <link>/blog/2020-04-16-two-important-machine-learning-concepts-to-improve-every-model/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Apr 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-04-16-two-important-machine-learning-concepts-to-improve-every-model/</guid>
      <description>Việc huấn luyên mô hình máy học có thể sẽ gây ra cho bạn một chút khó khăn nếu bạn không hiểu những thứ bạn dang làm là đúng hay sai. Trong hầu hết các trường hợp, các mô hình học máy là các &amp;ldquo;hộp đen&amp;rdquo;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Simhash</title>
      <link>/blog/2020-01-26-simhash/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jan 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-01-26-simhash/</guid>
      <description>Thuật toán Simhash</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các hàm hash có sẵn trong python</title>
      <link>/blog/2020-01-13-hash-in-python/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2020 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2020-01-13-hash-in-python/</guid>
      <description>Trong bài viết này, mình sẽ đề cập đến các thuật toán hash có sẵn trong python</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu Non-maximum Suppression (NMS)</title>
      <link>/blog/2019-12-25-nms/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-12-25-nms/</guid>
      <description>Bài viết này được mình tham khảo chính từ bài viết của tác giả Sambasivarao. K và bài báo có tên là Improving Object Detection With One Line of Code năm 2017 của nhóm tác giả Navaneeth Bodla.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu mạng AlexNet, mô hình giành chiến thắng tại cuộc thi ILSVRC 2012</title>
      <link>/blog/2019-05-27-alexnet/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-27-alexnet/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu mô hình AlexNet và CaffeNet. AlexNet là mô hình neural network giành chiến thắng tại cuộc thi ILSVRC năm 2012.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Contour</title>
      <link>/blog/2019-05-26-contours/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-26-contours/</guid>
      <description>Mình dang làm một số đề tài về xử lý ảnh, và đang muốn áp dụng các thuật toán xử lý ảnh cổ điển (không dùng đến deep learning và machine learning) để giải quyết bài toán của mình. Bài viết này nằm trong seria bài viết của mình về đề tài xử lý ảnh sử dụng các kỹ thuật cơ bản. Bài đầu tiên là giới thiệu về contours và sử dụng opencv để rút ra các contour .</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu mạng MobileNetV1</title>
      <link>/blog/2019-05-26-mobilenetv1/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-26-mobilenetv1/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu mô hình MobileNetV1 của nhóm tác giả Andrew G. Howard, Menglong Zhu, Bo Chen, Dmitry Kalenichenko, Weijun Wang, Tobias Weyand, Marco Andreetto, Hartwig Adam - Google Inc từ bài báo MobileNets Efficient Convolutional Neural Networks for Mobile Vision Applications đăng năm 2017. Mục tiêu của mô hình này là xây dựng một mô hình mạnh mẽ nhưng nhỏ gọn, có thể chạy deep neural network trên các thiết bị di động như điện thoại, máy tính bảng hoặc các thiết bị nhúng.</description>
    </item>
    <item>
      <title>PredictionIO Phần 2 - Cài đặt chương trình demo</title>
      <link>/blog/2019-05-07-predictio-mini-demo/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-07-predictio-mini-demo/</guid>
      <description>Bài này nằm trong loạt serie nghiên cứu và sử dụng công cụ PredictionIO. Đây là bài thứ hai sau bài mở đầu, ở bài này, chúng ta sẽ test thử một chương trình đơn giản để làm quen với cách sử dụng PredictionIO.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu về dropout trong deep learning, machine learning</title>
      <link>/blog/2019-05-05-deep-learning-dropout/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-05-deep-learning-dropout/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ đề cập chủ yếu vào khái niệm dropout của mạng neural network và mô hình deep nets. Trong đó sẽ có vài thực nghiệm để thấy được hiệu quả của việc sử dụng dropout.</description>
    </item>
    <item>
      <title>PredictionIO Phần 1 - Hướng dẫn cài đặt</title>
      <link>/blog/2019-05-04-setup-predictio/</link>
      <pubDate>Sat, 04 May 2019 00:14:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-04-setup-predictio/</guid>
      <description>Bài này nằm trong loạt serie nghiên cứu và sử dụng công cụ PredictionIO. Đây là bài mở đầu, hướng dẫn cách cài đặt PredictionIO  trên ubuntu.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các kỹ thuật lấy mẫu</title>
      <link>/blog/2019-05-04-sampling-method/</link>
      <pubDate>Sat, 04 May 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-05-04-sampling-method/</guid>
      <description>Lấy mẫu dữ liệu là một kỹ thuật rất quang trọng trong thống kê, là yếu tố quan trọng góp phần xác định độ chính xác của research/ survey. Nếu có bất kỳ sai sót gì trong quá trình lấy mẫu, nó sẽ ảnh hưởng trực tiếp đến kết quả cuối cùng. Có rất nhiều kỹ thuật giúp chúng ta thu thập mẫu dựa trên nhu cầu và tình huống chúng ta cần. Bài viết này sẽ giải thích một số kỹ thuật phổ biến nhất.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân nhóm các thuật toán học máy</title>
      <link>/blog/2019-04-19-deep-learning-view/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-19-deep-learning-view/</guid>
      <description>Machine Learning đã và đang được quan tâm, nghiên cứu sâu rộng, có rất nhiều các thuật toán được cho ra đời. Như vậy liệu các thuật toán ấy có đặc điểm hay chức năng tương đồng và có cách nào để dễ nhớ hay không. Trong bài viết này mình sẽ chia sẻ với các bạn các cách để phân nhóm các thuật toán ML.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dự đoán doanh số bán của các cửa hàng walmart</title>
      <link>/blog/2019-04-17-walmart-store-sales-forecasting/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Apr 2019 00:09:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-17-walmart-store-sales-forecasting/</guid>
      <description>Dữ liệu bạn có là lịch sử bán hàng của 45 cửa hàng Walmart nằm ở các vị trí các nhau. Nhiệm vụ của chúng ta là sẽ dự đoán số bán của mỗi sản phẩm trong 45 cửa hàng trên.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Thử làm ứng dụng tô màu ảnh xám thành ảnh màu sử dụng tensorflow</title>
      <link>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</guid>
      <description>Tại sự kiện I/O đang diễn ra tại Mountain View, California (Mỹ), Google đã công bố nhiều thay đổi quan trọng cho Google Photos. Một trong những tính năng gây ấn tượng tại sự kiện là biến ảnh đen trắng (như các tấm hình cũ, đã chụp từ lâu) thành ảnh màu. Chúng ta cùng implement lại tính năng này sử dụng keras và tensorflow nhé</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân loại hoa sử dụng pretrain model</title>
      <link>/blog/2019-04-15-phan-loai-hoa/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-15-phan-loai-hoa/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ sử dụng pretrain model của kares để phân loại hoa hồng (rose), hoa mặt trời (sunflower), hoa bồ công anh (dandelion), hoa cúc (daisy) và hoa tulip.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dự đoán giá cổ phiếu bằng mô hình mạng Echo State Networks</title>
      <link>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks/</guid>
      <description>Hàng thập kỷ qua, rất nhiều người trên thế giới đã và đang cố gắng dự đoán quy luật của thị trường chứng khoán và hầu hết đều thất bại. Liệu rằng mô hình deep learning với mạng neural network có thể giải được bài toán này? Trong bài viết này, mình sẽ thử nghiệm mô hình với tập dữ liệu chứng khoán của amazone và của thế giới di động</description>
    </item>
    <item>
      <title>Các lý do mạng neural network không hoạt động không chính xác</title>
      <link>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</guid>
      <description>Bạn huấn luyện một hình mất hơn 12 tiếng đồng hồ. Mọi thứ khá ổn, loss function giảm. Nhưng khi bạn mang mô hình ra predict thì điều tồi tệ nhất xảy ra, tất cả trả về đều là 0, không có cái nào nhận dạng chính xác cả. &lt;em&gt;Điều gì đã xảy ra, bạn đã làm gì sai?&lt;/em&gt;.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trí tuệ nhân tạo, Máy học, Dữ liệu lớn</title>
      <link>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</guid>
      <description>Trong vài năm trở lại đây (khoảng từ 2013) chúng ta có thể thấy rằng báo chí trong và ngoài nước có khá nhiều bài viết giật tít về “Cách mạng công nghiệp lần thứ tư” hay “Công nghiệp 4.0”. Cùng với sự xuất hiện với các cụm từ này thì các thuật ngữ như Trí tuệ nhân tạo, Máy học, Dữ liệu lớn còn xuất hiện với tần suất cao hơn rất nhiều. Vậy thì những thuật ngữ này có ý nghĩa gì và giữa chúng có mối liên hệ nào với nhau hay không? Trong bài viết này, chúng ta sẽ cùng tìm hiểu.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu Mask R-CNN và ví dụ phân vùng quả bóng bay sử dụng deep learning</title>
      <link>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ thực hiện phân đoạn ảnh sử dụng Mask R-CNN với tập dữ liệu là những quả bóng bay bảy màu rất đẹp.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Thêm dấu tiếng việt cho câu không dấu</title>
      <link>/blog/2019-03-16-vietnamese-accent/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-03-16-vietnamese-accent/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ đề cập đến một bài toán hết sức thú vị trong xử lý ngôn ngữ tự nhiên, đó là thêm dấu tiếng việt. Các bạn thử đoán xem câu &amp;lsquo;me noi rang em rat dam dang&amp;rsquo; khi thêm dấu sẽ ra như thế nào?.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tối ưu hoá ngẫu nhiên - Bài toán người giao hàng</title>
      <link>/blog/2019-02-08-randomized-optimization-in-python-v1/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-08-randomized-optimization-in-python-v1/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ đề cập đến bài toán tối ưu hoá ngẫu nhiên, và cách sử dụng thư viện mlrose để giải bài toán người giao hàng.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tối ưu hoá ngẫu nhiên</title>
      <link>/blog/2019-02-08-getting-started-with-randomized-optimization-in-python/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Feb 2019 00:09:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-08-getting-started-with-randomized-optimization-in-python/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ đề cập đến bài toán tối ưu hoá ngẫu nhiên, và cách sử dụng thư viện mlrose để giải bài toán trên.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hệ thống tín dụng xã hội của Trung Quốc - Những ảnh hưởng khi bạn có điểm xã hội thấp</title>
      <link>/blog/2019-02-07-china-social-creadit-system/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Feb 2019 00:09:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-07-china-social-creadit-system/</guid>
      <description>Theo dự tính, đến năm 2020, chính quyền Trung Quốc sẽ triển khai Hệ thống chấm điểm “tín nhiệm xã hội”. Những hành vi mà hệ thống AI nhận diện để trừ điểm công dân sẽ là</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lựa chọn siêu tham số cho mô hình LSTM đơn giản sử dụng Keras</title>
      <link>/blog/2019-02-06-choosing-the-right-hyperparameters-for-a-simple-lstm-using-keras/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:20:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-06-choosing-the-right-hyperparameters-for-a-simple-lstm-using-keras/</guid>
      <description>Khi bạn làm thực tế LSTM, rất khó để xác định số lượng node ẩn, số lớp của mô hình. Trong bài này, mình sẽ trình bày một công thức để giúp các bạn đỡ phải băng khoăn khi lựa chọn tham số.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Giảm bộ nhớ sử dụng trong python</title>
      <link>/blog/2019-02-06-how-to-reduce-memory-consumption-by-half-by-adding-just-one-line-of-code/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-06-how-to-reduce-memory-consumption-by-half-by-adding-just-one-line-of-code/</guid>
      <description>Python là ngôn ngữ kịch bản được phát triển kể từ năm 1991. Ở một số thực nghiệm, ta thấy rằng python &amp;ldquo;ăn&amp;rdquo; rất nhiều RAM. Ở bài viết này, chúng ta sẽ phân tích sâu hơn về vì sao python lại ăn ram và cách khắc phục.</description>
    </item>
    <item>
      <title>5 mẹo hay sử dụng python</title>
      <link>/blog/2019-02-05-5-python-tricks-you-need-to-know-today/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-02-05-5-python-tricks-you-need-to-know-today/</guid>
      <description>Python là ngôn ngữ kịch bản được phát triển kể từ năm 1991. Và đến tận ngày nay, nó là một trong những ngôn ngữ được yêu thích nhất của các lập trình viên trên toàn thế giới. Ở bài viết này, chúng ta sẽ đề cập 5 mẹo hay chúng ta cần biết để làm việc hiệu quả hơn với python.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hệ thống gợi ý khoá học cho website DonorChoose.org</title>
      <link>/blog/2019-01-03-donor-project-matching-with-recommender-systems/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2019-01-03-donor-project-matching-with-recommender-systems/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta tìm hiểu một số mẹo khi huấn luyện mô hình sử dụng deep learning.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Một số mẹo để lựa chọn mô hình object detection</title>
      <link>/blog/2018-12-11-a-bunch-of-tips-and-tricks-for-training-deep-neural-networks/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-12-11-a-bunch-of-tips-and-tricks-for-training-deep-neural-networks/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta tìm hiểu một số mẹo khi huấn luyện mô hình sử dụng deep learning.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lựa chọn mô hình object detectors</title>
      <link>/blog/2018-12-10-design-choices-lessons-learned-and-trends-for-object-detections/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-12-10-design-choices-lessons-learned-and-trends-for-object-detections/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ bàn về cách lựa chọn mô hình object detector tối ưu cho bài toán.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu single shot object detectors</title>
      <link>/blog/2018-12-06-what-do-we-learn-from-single-shot-object-detection/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-12-06-what-do-we-learn-from-single-shot-object-detection/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu single shot object detectors và ứng dụng của nó trên các thuật toán SSD, Yollov3, FPN và RetinaNet.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu region based object detectors</title>
      <link>/blog/2018-12-05-what-do-we-learn-from-object-detection-p1/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-12-05-what-do-we-learn-from-object-detection-p1/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu khái niệm region based object detectors và ứng dụng của nó trên các thuật toán Faster R-CNN, R-FCN, FPN.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân tích giỏ hàng của website instacart</title>
      <link>/blog/2018-11-13-instacart-market-basket-analysis/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Nov 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-11-13-instacart-market-basket-analysis/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta sẽ phân tích các item trong giỏ hàng của các đơn hàng trên instacart.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dự đoán giá chứng khoán SP500 sử dụng LSTM</title>
      <link>/blog/2018-11-10-stock-prediction_lsmt/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Nov 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-11-10-stock-prediction_lsmt/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập bài toán dữ đoán giá chứng khoán.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dự đoán chứng khoán sử dụng tensorflow</title>
      <link>/blog/2018-11-03-stock-prediction/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Nov 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-11-03-stock-prediction/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng tensorflow để dự đoán chỉ số S&amp;amp;P 500.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Overview of gradient descent optimization algorithm</title>
      <link>/blog/2018-11-01-overview-of-gradient-descent-optimization-algorithm/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-11-01-overview-of-gradient-descent-optimization-algorithm/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng pretrain model của kares trong bài toán phân loại chó mèo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân loại chó mèo sử dụng pretrain model</title>
      <link>/blog/2018-10-29-phan-loai-cho-meo/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-29-phan-loai-cho-meo/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng pretrain model của kares trong bài toán phân loại chó mèo.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mask R-CNN trong bài toán nhận dạng và phân vùng đối tượng</title>
      <link>/blog/2018-10-08-mask-rnn/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-08-mask-rnn/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng Mask R-CNN để nhận dạng và phân vùng đối tượng.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Deep Learning based Multiple Human Pose Estimation using OpenCV</title>
      <link>/blog/2018-10-05-deep-learning-base-multiple-human-pose-estimation/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-05-deep-learning-base-multiple-human-pose-estimation/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng Deep Neural Net trong việc thực hiện Human Pose Estimation.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Deep Learning based Human Pose Estimation using OpenCV</title>
      <link>/blog/2018-10-04-deep-learning-base-human-pose-estimation/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-04-deep-learning-base-human-pose-estimation/</guid>
      <description>Ở bài viết này, chúng ta đề cập đến vấn đề sử dụng Deep Neural Net trong việc thực hiện Human Pose Estimation.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Phân biệt Epoch - Batch size và Iterations</title>
      <link>/blog/2018-10-02-understanding-epoch-batchsize-iterations/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-02-understanding-epoch-batchsize-iterations/</guid>
      <description>Trong bài viết này, chúng ta sẽ tìm hiểu kỹ hơn 3 khái niệm Epoch, Batch Size và Iteration, bổ sung thêm repeat.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Xây dựng chương trình gợi ý phim dựa vào tập dữ liệu movie len</title>
      <link>/blog/2018-10-01-buiding-a-movie-model/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-10-01-buiding-a-movie-model/</guid>
      <description>Ở bài viết này, tôi sẽ tập trung vào vào sử dụng implement Alternating Least Saqures của Collaborative Filtering trong thư viện Spark MLlib trên tập dữ liệu movieLens.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tìm hiểu về mạng neural network AlexNet</title>
      <link>/blog/2018-06-15-understanding-alexnet/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jun 2018 00:19:00 +0300</pubDate>
      <guid>/blog/2018-06-15-understanding-alexnet/</guid>
      <description>Bài viết này được mình lược dịch từ nguồn của tác giả SUNITA NAYAK. Nội dung chủ yếu là tìm hiểu sâu về kiến trúc mạng AlexNet.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
