<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Machine learning on Phạm Duy Tùng Blog</title>
    <link>/tags/machine-learning/</link>
    <description>Recent content in Machine learning on Phạm Duy Tùng Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Apr 2019 00:12:00 +0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/machine-learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Phân nhóm các thuật toán học máy</title>
      <link>/blog/2019-04-19-deep-learning-view/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-19-deep-learning-view/</guid>
      <description>Ở bài trước mình đã trình bày định nghĩa và một số ứng dụng của Máy học (Machine Learning – ML), phân biệt ML với Trí tuệ nhân tạo (Artificial Intelligence – AI) cũng như mối quan hệ giữa AI, ML và Big Data. Từ bài viết này trở đi mình sẽ tập trung viết về ML, các thuật toán, cách sử dụng công cụ kèm theo một vài demo nhỏ giúp bạn đọc dễ hình dung và áp dụng.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thử làm ứng dụng tô màu ảnh xám thành ảnh màu sử dụng tensorflow</title>
      <link>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-16-colorfull-grayscale-to-color/</guid>
      <description>Thực hiện Đây là một bài toán tiếp cận bằng Deep Learning, nên việc thu thập nhiều dữ liệu có ý nghĩa rất quang trọng trong việc đóng góp vào độ chính xác của mô hình. Ở đây, chúng ta sẽ download tập dữ liệu ảnh của http://places2.csail.mit.edu/download.html và sử dụng mạng UNet để huấn luyện mô hình.
Thu thập hình ảnh và tiền xử lý Dữ liệu sẽ được download tại địa chỉ http://data.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dự đoán giá cổ phiếu bằng mô hình mạng Echo State Networks</title>
      <link>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks---copy/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-04-predicting-stock-prices-with-echo-state-networks---copy/</guid>
      <description>Trong cuốn The West Wing Script Book của Aaron Sorkin, ông ấy đã có một câu như thế này &amp;ldquo;There (is) order and even great beauty in what looks like total chaos. If we look closely enough at the randomness around us, patterns will start to emerge.&amp;rdquo;. Mình xin phép không dịch câu nói trên ra, bởi vì mình dịch khá tệ, và câu nói này khá nổi tiếng (đã được trích dẫn khá nhiều trên các bài viết của các bloger khác).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Các lý do mạng neural network không hoạt động không chính xác</title>
      <link>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:13:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-02-37-reason-neural-network-not-working/</guid>
      <description>Bạn huấn luyện một hình mất hơn 12 tiếng đồng hồ. Mọi thứ khá ổn: loss function giảm. Nhưng khi bạn mang mô hình ra predict thì điều tồi tệ nhất xảy ra: Tất cả trả về đều là 0, không có cái nào nhận dạng chính xác cả. &amp;ldquo;Điều gì đã xảy ra, bạn đã làm gì sai?&amp;rdquo;. Bạn hỏi máy tính, nó không trả lời bạn. Bạn đập bàn, đập ghế trong cơn tức giận và chẳng giải quyết được điều gì cả.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trí tuệ nhân tạo, Máy học, Dữ liệu lớn</title>
      <link>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Apr 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-04-02-deep-learning-view/</guid>
      <description>Trong vài năm trở lại đây (khoảng từ 2013) truyền thông trong và ngoài nước có khá nhiều bài viết giật tít về “Cách mạng công nghiệp lần thứ tư” hay “Thời đại công nghiệp 4.0”. Cùng với các cụm từ này, “Trí tuệ nhân tạo”, “Máy học”, “Dữ liệu lớn” lại được nhắc đến với tần suất cao hơn. Vậy thì những thuật ngữ này có ý nghĩa gì và giữa chúng có mối liên hệ nào với nhau hay không?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tìm hiểu Mask R-CNN và ví dụ phân vùng quả bóng bay sử dụng deep learning</title>
      <link>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-03-25-mask-rcnn-balloon/</guid>
      <description>Bắt đầu Đầu tiên, chúng ta sẽ download tập dataset balloon tại https://github.com/matterport/Mask_RCNN/releases/download/v2.1/balloon_dataset.zip, giải nén và bỏ trong thư mục datasets. Tiếp đó, các bạn donwload file balloon.py và visualize.py về. File đầu tiên hỗ trợ chúng ta đọc dữ liệu của dataset balloon và file thứ hai hỗ trợ visualize hình ảnh một cách trực quan. Cả hai file mình đều lấy mã nguồn của Matterport trên https://github.com/matterport/Mask_RCNN/ Tiến hành import các thư viện cần thiết về.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thêm dấu tiếng việt cho câu không dấu</title>
      <link>/blog/2019-03-16-vietnamese-accent/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 00:12:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>/blog/2019-03-16-vietnamese-accent/</guid>
      <description>Thêm dấu tiếng việt là một trong những bài toán khá hay trong xử lý ngôn ngữ tự nhiên. Ở đây, mình đã tiến hành thu thập dữ liệu bài báo của nhiều nguồn khác nhau như zing.vn, vnexpress, kenh14.vn &amp;hellip; làm kho ngữ liệu và xây dựng mô hình.
Để tiến hành thực nghiệm, mình sẽ lấy một số đoạn văn mẫu ở trang tin tức của thế giới di động (https.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>